<mediawiki xml:lang="hi" version="0.11" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.11/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.11.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.11/">
  <siteinfo>
    <sitename>Hindiwiki</sitename>
    <dbname>hiwikidb</dbname>
    <base>https://hiwiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%A4%AE%E0%A5%81%E0%A4%96%E0%A4%AA%E0%A5%83%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%A0</base>
    <generator>MediaWiki 1.37.2</generator>
    <case>first-letter</case>
    -<namespaces>
      <namespace case="first-letter" key="-2">मीडिया</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="-1">विशेष</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="0" />
      <namespace case="first-letter" key="1">वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="2">सदस्य</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="3">सदस्य वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="4">Hindiwiki</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="5">Hindiwiki वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="6">चित्र</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="7">चित्र वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="8">मीडियाविकि</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="9">मीडियाविकि वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="10">साँचा</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="11">साँचा वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="12">सहायता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="13">सहायता वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="14">श्रेणी</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="15">श्रेणी वार्ता</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="710">TimedText</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="711">TimedText talk</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="828">Module</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="829">Module talk</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="2300">Gadget</namespace>
      <namespace case="first-letter" key="2301">Gadget talk</namespace>
      <namespace case="case-sensitive" key="2302">Gadget definition</namespace>
      <namespace case="case-sensitive" key="2303">Gadget definition talk</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>


  <page>
    <title>1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>6</id>
    <revision>
      <id>6</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-41-05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H3ClN2O4
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  202.55
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 224
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.7
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 315.0 °C
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 53.0 °C
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 382 °F 
}}


1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन पीली पीली सुइयों, बादाम की गंध के रूप में प्रकट होता है।

1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन एक सी-नाइट्रो यौगिक है जो क्लोरोबेंजीन है जिसमें 2- और 4-स्थितियों में से प्रत्येक में नाइट्रो प्रतिस्थापन होता है। इसमें एक एपिटोप, एक एलर्जेन और एक सेंसिटाइज़र के रूप में एक भूमिका है। यह एक सी-नाइट्रो यौगिक है और मोनोक्लोरोबेंजीन का सदस्य है।

डिनिट्रोक्लोरोबेंजीन एक सुगंधित हाइड्रोकार्बन है जो दो नाइट्रो समूहों और एक क्लोराइड से जुड़ी बेंजीन रिंग से बना होता है, जिसका संभावित उपयोग ग्लूटाथियोन एस-ट्रांसफरेज़ (जीएसटी) गतिविधि के लिए एक संकेतक के रूप में, टी-सेल इम्युनोकोम्पेसिटी के मूल्यांकन में, और मौसा के उपचार के रूप में होता है। डाइनिट्रोक्लोरोबेंजीन (डीएनसीबी) का क्लोराइड समूह न्यूक्लियोफिलिक प्रतिस्थापन के लिए अतिसंवेदनशील है और इन विट्रो में जीएसटी-निर्भर ग्लूटाथियोन संयुग्मन के लिए एक लक्ष्य है; डीएनसीबी सब्सट्रेट के लिए ग्लूटाथियोन के थियोल समूह के संयुग्मन पर, 340 एनएम पर अवशोषण में वृद्धि होती है, जो एक नमूने में जीएसटी गतिविधि की अप्रत्यक्ष मात्रा की अनुमति देता है। DNCB अधिकांश रोगियों में IV प्रकार की अतिसंवेदनशीलता प्रतिक्रिया उत्पन्न करता है; इसलिए, डीएनसीबी के संपर्क में एक रोगी में टी-सेल गतिविधि का अप्रत्यक्ष माप प्राप्त हो सकता है और प्रतिरक्षाविहीन रोगी डीएनसीबी के प्रति कम अतिसंवेदनशीलता प्रदर्शित कर सकते हैं। मस्से पर सीधे आवेदन के बाद, डीएनसीबी एक एलर्जी भड़काऊ प्रतिक्रिया उत्पन्न करता है जो वायरल संक्रमण को ठीक कर सकता है जो मस्सा का कारण बनता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H3ClN2O4''' है और आणविक भार '''202.55''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन''' है।

1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन के समानार्थी शब्द हैं-
1-क्लोरो-2,4-डाइनिट्रोबेंजीन
2,4-डिनिट्रोक्लोरोबेंजीन
97-00-7
डाइनिट्रोक्लोरोबेंजीन
डीएनसीबी


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 201.9781343 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.201.9781343 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 315.0 °C,53.0 °C, 382 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 4 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 13 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 2.3 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 91.6 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 224, घुलनशीलता 13.8 [ug/mL] है, घनत्व 1.7 है, वाष्प घनत्व 6.98 है।


ऑटोइग्निशन तापमान 432 °C है।


===रंग===

यौगिक का रंग पीले क्रिस्टल है।


===गंध===

यौगिक का गंध बादाम की गंध है।


===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.5857 at 60 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||2.45X10-6 atm-cu m/mole at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/6

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 4a75375af6309ecac94b248a17cdce4500d1e732 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>1-बुटानोल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>263</id>
    <revision>
      <id>263</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-05-48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=1-बुटानोल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 1-बुटानोल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H10O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  74.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 13.1
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 0.81 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 243.9 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -129 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 84 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 4.19
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 10.04 ईवी

}}


1-बुटानॉल एक प्राकृतिक उत्पाद है जो विटिस रोटुंडिफोलिया, सिचोरियम एंडिविया और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

एन-ब्यूटाइल अल्कोहल एक रंगहीन तरल है। कार्बनिक रासायनिक संश्लेषण, प्लास्टिसाइज़र, डिटर्जेंट आदि में उपयोग किया जाता है।

Butan-1-ol एक प्राथमिक अल्कोहल है जो ब्यूटेन है जिसमें मिथाइल समूहों में से एक के हाइड्रोजन को एक हाइड्रॉक्सी समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। यह आंतों के रोगाणुओं द्वारा मनुष्यों में कम मात्रा में उत्पन्न होता है। इसमें एक प्रोटिक सॉल्वेंट, एक मानव मेटाबोलाइट और एक माउस मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एक प्राथमिक अल्कोहल, एक शॉर्ट-चेन प्राथमिक फैटी अल्कोहल और एक अल्किल अल्कोहल है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H10O''' है और आणविक भार '''74.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''ब्यूटन-1-ओएल''' है।

1-बुटानोल के समानार्थी शब्द हैं-
1-ब्यूटेनॉल
butanol
बुटान-1-ओल
एन-butanol
ब्यूटाइल अल्कोहल


जब विघटित करने के लिए गर्म किया जाता है तो यह तीखा धुआं और धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 74.073164938 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.74.073164938 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 243.9 °F at 760 mm Hg ,-129 °F , 84 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 1 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 5 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 0.9 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 20.2 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 13.1, घुलनशीलता 9 % है, घनत्व 0.81 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 2.6 है, श्यानता 36.1 सीपी -50.9 डिग्री सेल्सियस पर; 5.186 सीपी 0 डिग्री सेल्सियस पर; 2.544 सीपी 25 डिग्री सेल्सियस पर; 100 °C . पर 0.533 cP है।



ऑटोइग्निशन तापमान 650 °F है। दहन की ऊष्मा 36.111 Kg/mol है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 52.35  Kg/mol 25 डिग्री सेल्सियस पर है।
यौगिक का आयनन विभव 10.04 eV है।


===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध केले के साथ कठोर फ्यूजल गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 0.12 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 11.0 [mmHg]



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.3993 at 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||8.81e-06 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||8.57e-12 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/263

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 445127dfef15a740fcb9d9ea1f04d9b8d0b45d13 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>1,2-डाइक्लोरोइथेन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1 1</id>
    <revision>
      <id>1 1</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-42-07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=1,2-डाइक्लोरोइथेन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 1,2-डाइक्लोरोइथेन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H4Cl2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  98.96
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 6
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.253 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 182.3 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -31.5 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 56 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 2.78
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 11.05 ईवी

}}


1,2-डाइक्लोरोइथेन, जिसे एथिलीन डाइक्लोराइड भी कहा जाता है, एक निर्मित रसायन है जो पर्यावरण में प्राकृतिक रूप से नहीं पाया जाता है। यह एक स्पष्ट तरल है और इसमें सुखद गंध और मीठा स्वाद है। 1,2-डाइक्लोरोइथेन का सबसे आम उपयोग विनाइल क्लोराइड के उत्पादन में होता है जिसका उपयोग पॉलीविनाइल क्लोराइड (पीवीसी) पाइप, फर्नीचर और ऑटोमोबाइल अपहोल्स्ट्री, वॉल कवरिंग, हाउसवेयर और ऑटोमोबाइल पार्ट्स सहित विभिन्न प्रकार के प्लास्टिक और विनाइल उत्पादों को बनाने के लिए किया जाता है। . इसका उपयोग विलायक के रूप में भी किया जाता है और सीसा को हटाने के लिए इसे लीडेड गैसोलीन में मिलाया जाता है।

1,2-डाइक्लोरोइथेन 1 और 2 पदों पर दो क्लोरो समूहों द्वारा प्रतिस्थापित क्लोरोइथेन के वर्ग का सदस्य है। इसमें एक गैर-ध्रुवीय विलायक, एक हेपेटोटॉक्सिक एजेंट और एक उत्परिवर्तजन के रूप में एक भूमिका है।

एथिलीन डाइक्लोराइड एक स्पष्ट, रंगहीन, तैलीय, सिंथेटिक, ज्वलनशील तरल क्लोरीनयुक्त हाइड्रोकार्बन है जिसमें एक सुखद क्लोरोफॉर्म जैसी गंध होती है जो अपघटन के लिए गर्म होने पर हाइड्रोक्लोरिक एसिड के जहरीले धुएं का उत्सर्जन करती है। एथिलीन डाइक्लोराइड का उपयोग मुख्य रूप से विनाइल क्लोराइड के उत्पादन के लिए किया जाता है। इस पदार्थ के साँस के संपर्क में आने से श्वसन संकट, मतली और उल्टी होती है और केंद्रीय तंत्रिका तंत्र, यकृत और गुर्दे प्रभावित होते हैं। यह जानवरों में उत्परिवर्तजन है और उचित रूप से मानव कार्सिनोजेन होने का अनुमान है। (एनसीआई05)


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H4Cl2''' है और आणविक भार '''98.96''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''1,2-डाइक्लोरोइथेन''' है।

1,2-डाइक्लोरोइथेन के समानार्थी शब्द हैं-
1,2-डाइक्लोरोइथेन
एथिलीन डाइक्लोराइड
107-06-2
एथिलीन क्लोराइड
ईथेन, 1,2-डाइक्लोरो-


आग की स्थिति में बनने वाले खतरनाक अपघटन उत्पाद - कार्बन ऑक्साइड, हाइड्रोजन क्लोराइड गैस।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 97.9690055 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.97.9690055 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 182.3 °F at 760 mm Hg ,-31.5 °F , 56 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 0 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.5 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 0 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 6, घुलनशीलता 5 to 10 mg/mL at 66° F है, घनत्व 1.253 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 3.4 है, श्यानता 20 डिग्री सेल्सियस पर 0.84 सीपी है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 775 °F है। दहन की ऊष्मा 12.57 केजे/जी है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 138 बीटीयू/एलबी = 76.4 कैल/जी = 3.2X10+5 जे/किग्रा है।
यौगिक का आयनन विभव 11.05 eV है।


===रंग===

यौगिक का रंग भारी तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध सुखद, क्लोरोफॉर्म जैसा है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 6.0 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 111.0 [mmHg]



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.4422 at 25 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||0.00 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||2.48e-13 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/11

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 40030ae46e428b0eeda3239c26cf52b4ba57307d </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>13</id>
    <revision>
      <id>13</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-43-23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H3Cl3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  181.4
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 94.3  
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.454 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 415 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 63 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 230 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 4.95
}}


1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन एक तेज क्लोरोबेंजीन गंध के साथ रंगहीन तरल या सफेद ठोस के रूप में प्रकट होता है। गलनांक 16.95°C (62.5°F) । (यूएससीजी, 1999)

1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन एक ट्राइक्लोरोबेंजीन है जिसमें 1, 2 और 4 पदों पर क्लोरो प्रतिस्थापन होते हैं।

इसके निर्माण और उपयोग के दौरान इनहेलेशन से 1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन का व्यावसायिक जोखिम हो सकता है। मनुष्यों में 1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन के तीव्र (अल्पकालिक), जीर्ण (दीर्घकालिक), प्रजनन, विकासात्मक और कार्सिनोजेनिक प्रभावों के बारे में कोई जानकारी उपलब्ध नहीं है। तीव्र इनहेलेशन एक्सपोजर के बाद जानवरों में फेफड़ों और डिस्पने की स्थानीय जलन की सूचना मिली है। चूहों में कॉर्टेक्स में ज़ोन फासीकुलता के बढ़े हुए अधिवृक्क भार और टीकाकरण के परिणामस्वरूप क्रोनिक मौखिक जोखिम देखा गया है। चूहों में क्रोनिक ओरल एक्सपोजर के बाद लीवर के प्रभाव की भी सूचना मिली है। ईपीए ने 1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन को ग्रुप डी के रूप में वर्गीकृत किया है, जो मानव कैंसरजन्यता के रूप में वर्गीकृत नहीं है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H3Cl3''' है और आणविक भार '''181.4''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन''' है।

1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन के समानार्थी शब्द हैं-
1,2,4-ट्राइक्लोरोबेंजीन
120-82-1
बेंजीन, 1,2,4-ट्राइक्लोरो-
असम-ट्राइक्लोरोबेंजीन
होस्टटेक्स एल-पीईसी


जब डीकंप को गर्म किया जाता है, तो यह /हाइड्रोजन क्लोराइड/के जहरीले धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 179.930033 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.179.930033 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 415 °F at 760 mm Hg ,63 °F , 230 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 0 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 4 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 0 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 94.3, घुलनशीलता less than 1 mg/mL at 70° F है, घनत्व 1.454 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 6.26 है और स्थिरता की स्थिति कमरे के तापमान पर स्थिर है।



ऑटोइग्निशन तापमान 1060 °F है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 280 जे / जी है।



===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध सुगंधित है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 2.96 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : एआईएचए



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.5717 at 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||0.00 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||5.50e-13 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/13

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> d007f3056dee5bb2aefd18aeea7bed1e27cfabd5 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2-ऑक्सोग्लुटेरिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>51</id>
    <revision>
      <id>51</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-50-23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2-ऑक्सोग्लुटेरिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2-ऑक्सोग्लुटेरिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H6O5
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  146.10
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 171
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 114 °C 
}}


2-ऑक्सोग्लुटेरिक एसिड एक ऑक्सो डाइकारबॉक्सिलिक एसिड होता है जिसमें ग्लूटेरिक एसिड होता है जो स्थिति 2 पर ऑक्सो सब्स्टीट्यूट को वहन करता है। यह क्रेब्स चक्र में एक मध्यवर्ती मेटाबोलाइट है। मौलिक मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक ग्लूटेरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 2-ऑक्सोग्लूटारेट(1-) का संयुग्म अम्ल है।

2-ऑक्सोग्लुटरिक एसिड उम्र बढ़ने वाले माउस मस्तिष्क में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।

ऑक्सोग्लुरिक एसिड (α-Ketoglutarate) दुनिया में किसी भी संकेत के लिए स्वीकृत नहीं है, लेकिन संयुक्त राज्य अमेरिका में एक जांच दवा है। संयुक्त राज्य अमेरिका में एक चरण I नैदानिक ​​​​परीक्षण जांच कर रहा है कि क्या पोषक तत्वों की खुराक में पाए जाने वाले ऑक्सोग्लुरिक एसिड अग्रदूत चयापचय विकार प्रोपियोनिक एसिडेमिया वाले रोगियों को लाभ पहुंचा सकते हैं। ऑक्सोग्लुरिक एसिड अतिरिक्त अमोनिया को हटाने में मदद करके एथलीटों को उनके प्रदर्शन में सुधार करने के लिए आहार पूरक के रूप में बेचा जाता है, लेकिन यह आधिकारिक तौर पर इस संकेत के लिए अनुमोदित नहीं है और केवल प्रयोगात्मक अध्ययनों ने हेमोडायलिसिस रोगियों में ऑक्सोग्लुरिक एसिड द्वारा अमोनिया में कमी को दिखाया है। शारीरिक रूप से, ऑक्सोग्लुरिक एसिड क्रेब्स चक्र में एक मध्यवर्ती के रूप में कार्य करता है, अमीनो एसिड के चयापचय के दौरान संक्रमण प्रतिक्रियाओं में शामिल होता है, अमोनिया के साथ संयोजन करके ग्लूटामिक एसिड बनाता है, और इसके साथ संयोजन करके नाइट्रोजन को भी कम करता है। कई प्रायोगिक अध्ययनों से यह भी पता चला है कि ऑक्सोग्लुरिक एसिड के प्रशासन ने मांसपेशियों के प्रोटीन के कम संश्लेषण को कम करने में मदद की जिसे अक्सर सर्जरी के बाद देखा जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H6O5''' है और आणविक भार '''146.10''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-ऑक्सोपेंटेनडियोइक एसिड''' है।

2-ऑक्सोग्लुटेरिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
2-केटोग्लुटेरिक एसिड
2-ऑक्सोपेंटेनडियोइक एसिड
328-50-7
2-ऑक्सोग्लुटेरिक एसिड
अल्फा-कीटोग्लुटेरिक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 146.02152329 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.146.02152329 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,114 °C , हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 5 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 10 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 91.7 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 171, घुलनशीलता 100 g/l at 20 °C है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/51

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 3d30038cc9fc7c8e7516467faec88fa112154454 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2-ऑक्सोडिपिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>71</id>
    <revision>
      <id>71</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-59-56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2-ऑक्सोडिपिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2-ऑक्सोडिपिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H8O5
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  160.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 183
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 127°C

}}


2-ऑक्सोएडिपिक एसिड एक ऑक्सो डाइकारबॉक्सिलिक एसिड है जो कि एडिपिक एसिड होता है जो 2 स्थिति में ऑक्सो समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। इसमें माउस मेटाबोलाइट और मानव मूत्र मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका होती है। यह एक एडिपिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 2-ऑक्सोएडिपेट (2-) का संयुग्म अम्ल है।

2-ऑक्सोडिपिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो उपलब्ध डेटा के साथ स्फिंगोमोनस पॉसीमोबिलिस और होमो सेपियन्स में पाया जाता है।

ऑक्सोडिपिक एसिड एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H8O5''' है और आणविक भार '''160.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-ऑक्सोहेक्सानेडियोइक एसिड''' है।

2-ऑक्सोडिपिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
2-ऑक्सोडिपिक एसिड
2-ऑक्सोहेक्सानेडियोइक एसिड
3184-35-8
अल्फा-कीटोडिपिक एसिड
2-ऑक्सोएडिपेट



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 160.03717335 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.160.03717335 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,127°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 5 है। यौगिक में कुल 5 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 3.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 91.7 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 183 है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/71

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> abd10aba3fc9ea8eeed0e8b96c3ff1b5c081beaf </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>58</id>
    <revision>
      <id>58</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-57-08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H6O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  102.09
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 95.1
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.200
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 33 °C
}}


2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो कि ब्यूटानोइक एसिड का 2-ऑक्सो व्युत्पन्न है। यह एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड और एक शॉर्ट-चेन फैटी एसिड है। यह एक ब्यूटिरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 2-ऑक्सोबुटानोएट का संयुग्म अम्ल है।

2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो उपलब्ध डेटा के साथ सोलनम लाइकोपर्सिकम, ट्रिपैनोसोमा ब्रूसी और होमो सेपियन्स में पाया जाता है।

2-केटोब्यूट्रिक एसिड एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H6O3''' है और आणविक भार '''102.09''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड''' है।

2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड
2-ऑक्सोब्यूट्रिक एसिड
2-केटोब्यूट्रिक एसिड
600-18-0
अल्फा-केटोब्यूट्रिक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 102.031694049 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.102.031694049 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,33 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 3 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 7 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 54.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 95.1, घुलनशीलता 119 mg/mL है, घनत्व 1.200 है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/58

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 2d50c6c02be8003bb1a5d47c82d77d85b7ed3cb0 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2-क्लोरोएथेनॉल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>34</id>
    <revision>
      <id>34</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-46-15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2-क्लोरोएथेनॉल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2-क्लोरोएथेनॉल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H5ClO
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  80.51
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 10
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.197
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 262 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -89.5 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 140 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 4.3
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 10.90 ईवी

}}


2-क्लोरोइथेनॉल एक क्लोरोएथेनॉल है जो क्लोरो प्रतिस्थापन को स्थिति 2 पर ले जाता है। इसमें एक ज़ेनोबायोटिक मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है।

एथिलीन क्लोरोहाइड्रिन एक ऑर्गेनोक्लोरिन यौगिक और खतरनाक पदार्थ है। एथिलीन क्लोरोहाइड्रिन का उपयोग विलायक के रूप में और विभिन्न प्रकार के औद्योगिक एजेंटों के निर्माण में किया जाता है।

एथिलीन क्लोरोहाइड्रिन एक रंगहीन तरल है जिसमें ईथर जैसी गंध होती है। यह पानी में घुलनशील है और एक ज्वलनशील तरल भी है। इसकी वाष्प हवा से भारी होती है और यह साँस लेने और त्वचा के अवशोषण से बहुत जहरीली होती है। कम सांद्रता के लंबे समय तक संपर्क या उच्च सांद्रता के अल्पकालिक जोखिम के परिणामस्वरूप स्वास्थ्य पर प्रतिकूल प्रभाव पड़ सकता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H5ClO''' है और आणविक भार '''80.51''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-क्लोरोइथेनॉल''' है।

2-क्लोरोएथेनॉल के समानार्थी शब्द हैं-
2-क्लोरोइथेनॉल
एथिलीन क्लोरोहाइड्रिन
107-07-3
इथेनॉल, 2-क्लोरो-
ग्लाइकोल क्लोरोहाइड्रिन


... जब अपघटन के लिए गर्म किया जाता है, तो यह अत्यधिक जहरीले धुएं का उत्सर्जन करता है ....


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 80.0028925 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.80.0028925 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 262 °F at 760 mm Hg ,-89.5 °F , 140 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 1 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 20.2 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 10, घुलनशीलता greater than or equal to 100 mg/mL at 66° F है, घनत्व 1.197 है, वाष्प घनत्व 2.78 है, श्यानता 0.0343 पॉइज़ @ 20 डिग्री सेल्सियस है और स्थिरता की स्थिति यह कमरे के तापमान पर आसानी से वाष्पित हो जाता है है।



ऑटोइग्निशन तापमान 797 °F है। दहन की ऊष्मा -6487 बीटीयू/एलबी= -3604 कैल/जी= -150.8X10+5 जे/किग्रा है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 10740.6 जी सीएएल/जी मोल है।
यौगिक का आयनन विभव 10.90 ईवी है।


===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन ग्लिसरीन जैसा LIQ है।


===गंध===

यौगिक का गंध बेहोश ईथर गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 0.4 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : CHEMINFO



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.4419 @ 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||7.61X10-7 atm-cu m/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||1.40e-12 cm3/molecule*sec
|-
|}


==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/34

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 336f3ee0ddc85be4e1a3a9b57e145ffd678ee9d5 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2-हाइड्रोक्सीग्लूटेरिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>43</id>
    <revision>
      <id>43</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-47-23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2-हाइड्रोक्सीग्लूटेरिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2-हाइड्रोक्सीग्लूटेरिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H8O5
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  148.11
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 141
}}


2-हाइड्रॉक्सीग्लुटरिक एसिड एक 2-हाइड्रॉक्सीडाइकारबॉक्सिलिक एसिड है जो ग्लूटेरिक एसिड है जिसमें एक हाइड्रोजन अल्फा- एक कार्बोक्जिलिक एसिड समूह को एक हाइड्रॉक्सी समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। इसमें मेटाबोलाइट और माउस मेटाबोलाइट की भूमिका होती है। यह एक 2-हाइड्रॉक्सीडाइकारबॉक्सिलिक एसिड और एक डाइकारबॉक्सिलिक फैटी एसिड है। यह एक ग्लूटेरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 2-हाइड्रॉक्सीग्लूटारेट (1-) और 2-हाइड्रॉक्सीग्लूटारेट का संयुग्म अम्ल है।

2-हाइड्रोक्सीग्लूटेरिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो उपलब्ध डेटा के साथ अरेबिडोप्सिस थालियाना और ड्रोसोफिला मेलानोगास्टर में पाया जाता है।

2-हाइड्रॉक्सीग्लुटेरिक एसिड उम्र बढ़ने वाले माउस मस्तिष्क में पाया जाने वाला मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H8O5''' है और आणविक भार '''148.11''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-हाइड्रॉक्सीपेंटेनडियोइक एसिड''' है।

2-हाइड्रोक्सीग्लूटेरिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
2-हाइड्रॉक्सीग्लूटेरिक एसिड
2-हाइड्रॉक्सीपेंटेनडियोइक एसिड
2889-31-8
2-हाइड्रॉक्सीग्लूटारेट
अल्फा-हाइड्रॉक्सीग्लूटारेट



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 148.03717335 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.148.03717335 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 3 और 5 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 1 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 10 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 94.8 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 141 है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/43

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> f55372cdb0754e0cb07971d0564bbc57206507c5 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2,3-बुटानेडियोल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>262</id>
    <revision>
      <id>262</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-05-14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2,3-बुटानेडियोल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2,3-बुटानेडियोल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H10O2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  90.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 30.5
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.045 पर 20 डिग्री सेल्सियस/20 डिग्री सेल्सियस
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 182.25 °C
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 16.3 °C
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 85 °C

}}


2,3-बुटानेडियोल एक प्राकृतिक उत्पाद है जो बेसिलस सबटिलिस, वाइटिस विनीफेरा और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

Butane-2,3-diol एक butanediol है जिसमें हाइड्रॉक्सिलेशन C-2 और C-3 पर होता है। यह एक butanediol, एक ग्लाइकोल और एक माध्यमिक शराब है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H10O2''' है और आणविक भार '''90.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''ब्यूटेन-2,3-डायोल''' है।

2,3-बुटानेडियोल के समानार्थी शब्द हैं-
2,3-ब्यूटेनडिओल
513-85-9
ब्यूटेन-2,3-डायोल
2,3-ब्यूटिलीन ग्लाइकोल
2,3-डायहाइड्रोक्सीब्यूटेन


आग की स्थिति में बनने वाले खतरनाक अपघटन उत्पाद - कार्बन ऑक्साइड।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 90.068079557 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.90.068079557 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 182.25 °C,16.3 °C, 85 °C हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 2 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 2 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 6 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.9 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 40.5 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 30.5, घुलनशीलता 11.10 M है, घनत्व 1.045 पर 20 डिग्री सेल्सियस/20 डिग्री सेल्सियस है, वाष्प घनत्व 3.1 है, श्यानता 0.121 वर्ग मीटर/सेकंड 25 डिग्री सेल्सियस पर है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 756 °F है। दहन की ऊष्मा -2461 kJ/mol 20 डिग्री सेल्सियस पर है।



===रंग===

यौगिक का रंग लगभग बेरंग, क्रिस्टलीय ठोस या तरल है।


===गंध===

यौगिक बिना गंध का है।




===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.438 at 20 °C है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||.88X10-8 atm-cu m/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/262

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 1721d88be3e53f7fc8fbc899a6511ac731aa5c1a </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>2,5-डाइक्लोरोफेनोल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>66</id>
    <revision>
      <id>66</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-58-12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=2,5-डाइक्लोरोफेनोल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 2,5-डाइक्लोरोफेनोल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =      
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H4Cl2O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  163.00
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 97.1
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = वाष्प/वायु-मिश्रण का आपेक्षिक घनत्व 20 डिग्री सेल्सियस पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 412 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 133 to 136 °F 
}}


2,5-डाइक्लोरोफेनोल एक डाइक्लोरोफेनोल है जिसमें 2 और 5 की स्थिति में क्लोरो प्रतिस्थापन होते हैं। इसमें मानव ज़ेनोबायोटिक मेटाबोलाइट की भूमिका होती है।

प्रिज्म (बेंजीन, पेट्रोलियम ईथर से) या सफेद क्रिस्टल। गंध दहलीज 30 माइक्रोग्राम / एल 68-72 डिग्री फारेनहाइट पर; 86 डिग्री फारेनहाइट पर 33 माइक्रोग्राम/ली. स्वाद दहलीज 0.5 µ g/ (एनटीपी, 1992)


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H4Cl2O''' है और आणविक भार '''163.00''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2,5-डाइक्लोरोफेनोल''' है।

2,5-डाइक्लोरोफेनोल के समानार्थी शब्द हैं-
2,5-डाइक्लोरोफेनोल
583-78-8
फिनोल, 2,5-डाइक्लोरो-
2,5-डीसीपी
2,5-डाइक्लोरो-फिनोल


जब अपघटन के लिए गर्म किया जाता है तो यह /हाइड्रोजन क्लोराइड/के जहरीले वाष्पों का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 161.9639201 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.161.9639201 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 412 °F at 760 mm Hg ,133 to 136 °F , हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 1 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 3.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 20.2 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 97.1, घुलनशीलता less than 1 mg/mL at 68° F है, घनत्व वाष्प/वायु-मिश्रण का आपेक्षिक घनत्व 20 डिग्री सेल्सियस पर है, वाष्प घनत्व सापेक्ष वाष्प घनत्व है।


===रंग===

यौगिक का रंग बेंजीन और पेट्रोलियम ईथर से प्रिज्म है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||6.03X10-6 atm-cu m/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/66

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> f1566f45b08cee15e60ef17c49e3958dc009785c </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3-फेनिलप्रोपियोनिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>107</id>
    <revision>
      <id>107</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-05-00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3-फेनिलप्रोपियोनिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3-फेनिलप्रोपियोनिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C9H10O2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  150.17
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 126
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 279.8 °C
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 107 °C
}}


3-फेनिलप्रोपियोनिक एसिड एक मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो कि फिनाइल समूह द्वारा स्थिति 3 पर प्रतिस्थापित प्रोपियोनिक एसिड होता है। इसकी एक एंटिफंगल एजेंट, एक मानव मेटाबोलाइट और एक पौधे मेटाबोलाइट के रूप में भूमिका है। यह एक मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड और बेंजीन का सदस्य है। यह एक प्रोपियोनिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 3-फेनिलप्रोपियोनेट का संयुग्म अम्ल है।

3-फेनिलप्रोपियोनिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो एलो अफ्रिकाना, होया कोरोनारिया और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

हाइड्रोसिनेमिक एसिड एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C9H10O2''' है और आणविक भार '''150.17''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3-फेनिलप्रोपेनोइक एसिड''' है।

3-फेनिलप्रोपियोनिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
हाइड्रोसिनामिक एसिड
3-फेनिलप्रोपोनिक एसिड
3-फेनिलप्रोपेनोइक एसिड
501-52-0
बेंजीनप्रोपेनोइक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 150.068079557 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.150.068079557 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 279.8 °C,107 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 2 है। यौगिक में कुल 3 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.8 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 37.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 126, घुलनशीलता 5900 mg/L है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/107

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 7e5a1b132a6d9e3ec9b2de38fbd8d8c9d9f95939 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>98</id>
    <revision>
      <id>98</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-04-05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C3H4O3S
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  120.13
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 98.4
}}


3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो कि पाइरुविक एसिड है जो स्थिति 3 पर एक सल्फ़ानिल समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। इसमें मानव मेटाबोलाइट, एक एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट, एक माउस मेटाबोलाइट और साइनाइड विषाक्तता के लिए एक एंटीडोट के रूप में एक भूमिका है। यह एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड और एक थियोल है। यह पाइरुविक अम्ल से प्राप्त होता है। यह 3-मर्कैप्टोपाइरूवेट का संयुग्म अम्ल है।

3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।

3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो होमो सेपियन्स में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C3H4O3S''' है और आणविक भार '''120.13''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-ऑक्सो-3-सल्फ़ानिलप्रोपेनोइक एसिड''' है।

3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
3-मर्कैप्टोपाइरुविक एसिड
3-मर्कैप्टोपाइरूवेट
2-ऑक्सो-3-सल्फ़ानिलप्रोपेनोइक एसिड
2464-23-5
बीटा-मर्कैप्टोपाइरूवेट



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 119.98811516 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.119.98811516 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 4 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 7 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.4 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 55.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 98.4 है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/98

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 0c17166f359d402fe2713a5a0bfa4472f7177054 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>49</id>
    <revision>
      <id>49</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-49-23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H8O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  116.11
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 115
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.115-1.120
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 170.5 °C
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 31.5 °C
}}


3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो आइसोवालेरिक एसिड का 2-ऑक्सो व्युत्पन्न है। इसमें मानव मेटाबोलाइट और सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड और एक शाखित-श्रृंखला कीटो एसिड है। यह एक ब्यूटिरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोएट का संयुग्म अम्ल है। यह 2-हाइड्रॉक्सी-3-मिथाइल-2-ब्यूटेनोइक एसिड का टॉटोमर है।

3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो एलो अफ़्रीकाना, पाइरिकुलेरिया ग्रिसिया और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

अल्फा-केटोइसोवेलरिक एसिड एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H8O3''' है और आणविक भार '''116.11''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड''' है।

3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
3-मिथाइल-2-ऑक्सोबुटानोइक एसिड
759-05-7
3-मिथाइल-2-ऑक्सो-ब्यूटानोइक एसिड
2-केटोइसोवेलरिक एसिड
3-मिथाइल-2-ऑक्सोब्यूट्रिक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 116.047344113 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.116.047344113 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 170.5 °C,31.5 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 3 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 8 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 54.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 115, घुलनशीलता Soluble in water है, घनत्व 1.115-1.120 है।


==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/49

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> c7d75078758f79741bcc98455b0385a0699ccefe </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>47</id>
    <revision>
      <id>47</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-48-25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H10O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  130.14
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 128

}}


3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो क्रमशः सी-2 और सी-3 पर ऑक्सो- और मिथाइल प्रतिस्थापन वाले वैलेरिक एसिड है। मनुष्य, जानवरों और बैक्टीरिया में एक अल्फा-कीटो एसिड एनालॉग और आइसोल्यूसीन का मेटाबोलाइट। मेपल सिरप मूत्र रोग (MSUD) के लिए नैदानिक ​​मार्कर के रूप में उपयोग किया जाता है। मानव मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड और एक शाखित-श्रृंखला कीटो एसिड है। यह एक वैलेरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरेट का संयुग्म अम्ल है।

3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो उपलब्ध डेटा के साथ वाइटिस विनीफेरा, ड्रोसोफिला मेलानोगास्टर और होमो सेपियन्स में पाया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H10O3''' है और आणविक भार '''130.14''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड''' है।

3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
3-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड
1460-34-0
3-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड
अल्फा-कीटो-बीटा-मिथाइलवालेरिक एसिड
कीटोआइसोल्यूसीन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 130.062994177 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.130.062994177 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 3 है। यौगिक में कुल 3 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 1 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 54.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 128, घुलनशीलता 915.5 mg/mL है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/47

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 9809363dcf00b98dd31b6ec744f72acdd93d16bc </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3-यूरिडोप्रोपियोनिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>111</id>
    <revision>
      <id>111</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-11-32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3-यूरिडोप्रोपियोनिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3-यूरिडोप्रोपियोनिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H8N2O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  132.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 123
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 170°C

}}


3-यूरीडोप्रोपियोनिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो एरोमोनस वेरोनी, डैफनिया पुलेक्स और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

एन-कार्बामॉयल-बीटा-अलैनिन एक बीटा-अलैनिन व्युत्पन्न है जो प्रोपियोनिक एसिड है जो यूरिडो समूह को स्थिति 3 पर रखता है। इसमें मेटाबोलाइट और माउस मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एक प्रोपियोनिक एसिड से प्राप्त होता है। यह एन-कार्बामॉयल-बीटा-अलैनेट का संयुग्म अम्ल है।

Ureidopropionic एसिड Escherichia coli (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H8N2O3''' है और आणविक भार '''132.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3- (कार्बामाइलिनो) प्रोपेनोइक एसिड''' है।

3-यूरिडोप्रोपियोनिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
3-यूरिडोप्रोपियोनिक एसिड
462-88-4
एन-कार्बामॉयल-बीटा-अलैनिन
3- (कार्बामाइलिनो) प्रोपेनोइक एसिड
यूरिडोप्रोपियोनिक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 132.05349212 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.132.05349212 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,170°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 3 और 3 है। यौगिक में कुल 3 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 92.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 123, घुलनशीलता 0.16 M है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/111

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> b9c7977b6979bdc6d0a57b469ade41e8d9de505e </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3-हाइड्रोक्सीन्थ्रानिलिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>86</id>
    <revision>
      <id>86</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-01-31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3-हाइड्रोक्सीन्थ्रानिलिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3-हाइड्रोक्सीन्थ्रानिलिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H7NO3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  153.14
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 160
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 240 °C
}}


3-हाइड्रॉक्सीएनथ्रानिलिक एसिड एक एमिनोबेंजोइक एसिड है जो बेंजोइक एसिड होता है जिसे सी -2 पर एक एमाइन समूह द्वारा और सी -3 पर एक हाइड्रॉक्सी समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। यह अमीनो एसिड ट्रिप्टोफैन के चयापचय में एक मध्यवर्ती है। मानव मेटाबोलाइट और माउस मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक एमिनोबेंजोइक एसिड और एक मोनोहाइड्रॉक्सीबेन्जोइक एसिड है। यह एक एंथ्रानिलिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 3-हाइड्रॉक्सीएनथ्रानिलेट का संयुग्म अम्ल है। यह 2,3-डायहाइड्रो-3-ऑक्सोएन्थ्रानिलिक एसिड का टॉटोमर है।

3-Hydroxyanthranilic एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो स्ट्रेप्टोमाइसेस एंटीबायोटिकस, स्ट्रेप्टोमाइसेस चार्ट्रेसिस और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

3-Hydroxyanthranilic एसिड Escherichia coli (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H7NO3''' है और आणविक भार '''153.14''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-एमिनो-3-हाइड्रॉक्सीबेन्जोइक एसिड''' है।

3-हाइड्रोक्सीन्थ्रानिलिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
2-एमिनो-3-हाइड्रॉक्सीबेन्जोइक एसिड
3-हाइड्रोक्सीन्थ्रानिलिक एसिड
548-93-6
3-ऑक्सीएंथ्रानिलिक एसिड
2-अमीनो-3-हाइड्रॉक्सी-बेंजोइक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 153.042593085 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.153.042593085 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,240 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 3 और 4 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 0.9 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 83.6 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 160, घुलनशीलता SLIGHTLY SOL IN WATER, SOL IN HOT WATER, ALCOHOL, ETHER; SOL IN CHLOROFORM है।


===रंग===

यौगिक का रंग पानी में पत्रक है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/86

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 17687c1ea9ff1096c4d14f1d54b8cad8ce3dfef0 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>3,4-डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>72</id>
    <revision>
      <id>72</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-00-42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=3,4-डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 3,4-डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H6O4
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  154.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 157
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 221 dec °C
}}


3,4-डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड एक डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड है जिसमें हाइड्रॉक्सी समूह 3 और 4 की स्थिति में स्थित होते हैं। इसमें मानव ज़ेनोबायोटिक मेटाबोलाइट, एक प्लांट मेटाबोलाइट, एक एंटीनोप्लास्टिक एजेंट, एक ईसी 1.1.1.25 (शिकीमेट डिहाइड्रोजनेज) की भूमिका होती है। अवरोधक और एक ईसी 1.14.11.2 (प्रोकोलेजन-प्रोलाइन डाइअॉॉक्सिनेज) अवरोधक। यह कैटेचोल और एक डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड का सदस्य है। यह एक बेंजोइक एसिड से प्राप्त होता है। यह 3,4-डायहाइड्रॉक्सीबेन्जोएट का संयुग्म अम्ल है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H6O4''' है और आणविक भार '''154.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3,4-डायहाइड्रॉक्सीबेन्जोइक एसिड''' है।

3,4-डायहाइड्रोक्सीबेन्जोइक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
3,4-डायहाइड्रॉक्सीबेंजोइक एसिड
प्रोटोकैच्यूइक अम्ल
99-50-3
4-कार्बोक्सी-1,2-डायहाइड्रोक्सीबेंजीन
प्रोटोकैथ्यूइक अम्ल



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 154.02660867 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.154.02660867 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,221 dec °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 3 और 4 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 77.8 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 157, घुलनशीलता 18200 mg/L है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/72

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 6513baf4ae8107243b924b0f3be0185bf2d9588c </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>70</id>
    <revision>
      <id>70</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-59-10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H10O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  130.14
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 126
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.053-1.058
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 8-10°C

}}


4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो पेंटानोइक एसिड (वेलेरिक एसिड) है जिसे सी-2 में कीटो समूह और सी-4 में मिथाइल समूह के साथ प्रतिस्थापित किया जाता है। एक मेटाबोलाइट जो मेपल सिरप मूत्र रोग में जमा पाया गया है। इसमें मानव मेटाबोलाइट और एक अल्गल मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एक 2-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड और एक शाखित-श्रृंखला कीटो एसिड है। यह एक वैलेरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोएट का संयुग्म अम्ल है।

4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो वाइटिस विनीफेरा, क्लैमाइडोमोनस रेन्हार्डेटी और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

केटोल्यूसीन एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H10O3''' है और आणविक भार '''130.14''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड''' है।

4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
4-मिथाइल-2-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड
816-66-0
4-मिथाइल-2-ऑक्सोवालेरिक एसिड
अल्फा-केटोइसोकैप्रोइक एसिड
केटोल्यूसीन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 130.062994177 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.130.062994177 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,8-10°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 3 है। यौगिक में कुल 3 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 3.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 54.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 126, घुलनशीलता 32 mg/mL है, घनत्व 1.053-1.058 है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/70

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> fe1566888916bfbcc54ef93831f28865c263eeb9 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>हाइड्रोजन ब्रोमाइड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>260</id>
    <revision>
      <id>260</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-03-59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=हाइड्रोजन ब्रोमाइड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = हाइड्रोजन ब्रोमाइड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = BrH
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  80.91
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 0
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 2.14 पर -88.6 डिग्री फारेनहाइट
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = -88.2 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -124 °F 
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 11.62 eV

}}


हाइड्रोजन ब्रोमाइड, निर्जल एक तीखी जलन वाली रंगहीन गैस के रूप में प्रकट होता है। संक्षारक। हवा से भारी। आग या तीव्र गर्मी के लंबे समय तक संपर्क के परिणामस्वरूप कंटेनर का हिंसक टूटना और रॉकेटिंग हो सकता है। कम सांद्रता के लंबे समय तक संपर्क या उच्च सांद्रता के अल्पकालिक जोखिम के परिणामस्वरूप साँस लेना से स्वास्थ्य पर प्रतिकूल प्रभाव पड़ सकता है। अन्य रसायनों को बनाने और रसायनों के निर्माण में उत्प्रेरक के रूप में उपयोग किया जाता है। शुरुआत की दर: तत्काल दृढ़ता: मिनट से घंटे तक गंध सीमा: 2 पीपीएम स्रोत / उपयोग / अन्य खतरा: रासायनिक निर्माण उद्योग; बहुत संक्षारक।

हाइड्रोब्रोमिक एसिड (HBr)। पानी में हाइड्रोजन ब्रोमाइड गैस का घोल।

ब्रोमीन परमाणु एक हैलोजन है। सूक्ष्म पोषक तत्व के रूप में इसकी भूमिका है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''BrH''' है और आणविक भार '''80.91''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''ब्रोमेन''' है।

हाइड्रोजन ब्रोमाइड के समानार्थी शब्द हैं-
हाइड्रोजन ब्रोमाइड
हाइड्रोब्रोमिक एसिड
10035-10-6
हाइड्रोब्रोमाइड
ब्रोमेन


आग की स्थिति में बनने वाले खतरनाक अपघटन उत्पाद - हाइड्रोजन ब्रोमाइड गैस।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 79.92616 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.79.92616 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः -88.2 °F at 760 mm Hg ,-124 °F , हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 0 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 0 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 0, घुलनशीलता 49 % है, घनत्व 2.14 पर -88.6 डिग्री फारेनहाइट है, वाष्प घनत्व 2.71 है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



वाष्पीकरण की ऊष्मा क्वथनांक पर 51.3 cal/g है।
यौगिक का आयनन विभव 11.62 eV है।


===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन गैस है।


===गंध===

यौगिक का गंध तेज, परेशान गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 2.0 [ppm]
अधिकतम गंध सीमा : CHEMINFO


===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

जलीय घोल अत्यधिक अम्लीय होते हैं



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||.32X10+9 mol/L atm
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/260

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 3781c6a5fd7c010a5c183e4b33bc13139a676e67 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>सिरका अम्ल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>176</id>
    <revision>
      <id>176</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-29-00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=सिरका अम्ल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = सिरका अम्ल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H4O2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  60.05
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 31
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.051 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 244 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 61.9 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 104 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 4.31
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 10.66 ईवी

}}


एसिटिक एसिड एक साधारण मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जिसमें दो कार्बन होते हैं। इसमें एक प्रोटिक सॉल्वेंट, एक खाद्य अम्लता नियामक, एक रोगाणुरोधी खाद्य संरक्षक और एक डैफनिया मैग्ना मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एक एसीटेट का संयुग्मी अम्ल है।

एसिटिक एसिड, ग्लेशियल सिरका की तेज गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन तरल के रूप में प्रकट होता है। फ्लैश प्वाइंट 104 डिग्री फारेनहाइट। घनत्व 8.8 एलबी / गैल। धातुओं और ऊतकों के लिए संक्षारक। खाद्य योज्य के रूप में और पेट्रोलियम उत्पादन में अन्य रसायनों को बनाने के लिए उपयोग किया जाता है।

एसिटिक एसिड, घोल, 10% से अधिक लेकिन 80% से अधिक एसिड रंगहीन जलीय घोल के रूप में प्रकट होता है। सिरका की तरह बदबू आ रही है। धातुओं और ऊतकों के लिए संक्षारक।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H4O2''' है और आणविक भार '''60.05''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''सिरका अम्ल''' है।

सिरका अम्ल के समानार्थी शब्द हैं-
सिरका अम्ल
ईथेनोइक एसिड
64-19-7
एथिलिक अम्ल
एसिटिक एसिड, हिमनद


जब अपघटन के लिए गरम किया जाता है तो यह चिड़चिड़े धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 60.021129366 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.60.021129366 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 244 °F at 760 mm Hg ,61.9 °F , 104 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 2 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 37.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 31, घुलनशीलता greater than or equal to 100 mg/mL at 73° F है, घनत्व 1.051 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 2.07 है, श्यानता 25 डिग्री सेल्सियस पर 1.056 एमपीए-एस है और स्थिरता की स्थिति सामान्य प्रयोगशाला भंडारण स्थितियों के तहत स्थिर। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 961 °F है। दहन की ऊष्मा 874.2 केजे/मोल है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 23.36 25 डिग्री सेल्सियस पर; 23.70 kJ/mol 117.9 डिग्री सेल्सियस पर; है।
यौगिक का आयनन विभव 10.66 ईवी है।


===रंग===

यौगिक का रंग स्पष्ट, रंगहीन तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध कटु है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 0.03 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 0.15 [mmHg]


===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

जलीय घोल 1.0 मोलर = 2.4; 0.1 दाढ़ = 2.9; 0.01 मोलर = 3.4


===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.3720 @ °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||1.00e-07 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||7.40e-13 cm3/molecule*sec
|-
|}


===बहुलकीकरण===

एसिटिक एसिड से दूषित एक ड्रम एसीटैल्डिहाइड से भरा था। आगामी एक्ज़ोथिर्मिक पोलीमराइज़ेशन प्रतिक्रिया के कारण कई घंटों तक हल्का विस्फोट हुआ।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/176

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 3b6062242f6e717215a101a7ae1e147bb0d1990f </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>ब्यूटिराल्डिहाइड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>261</id>
    <revision>
      <id>261</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-04-36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=ब्यूटिराल्डिहाइड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = ब्यूटिराल्डिहाइड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H8O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  72.11
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 24.8
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 0.803 पर 68 °F
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 167 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -146 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 20 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 3.39

}}


Butyraldehyde एक तीखी गंध के साथ एक स्पष्ट तरल के रूप में प्रकट होता है। फ्लैश प्वाइंट 20 डिग्री फारेनहाइट। क्वथनांक 75.7°F (Hawley's) । पानी से कम घना और पानी में अघुलनशील। हवा से भारी वाष्प।

Butyraldehyde एक प्राकृतिक उत्पाद है जो कॉफ़ी अरेबिका, लिगस्टिकम स्ट्रिएटम और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

Butanal butanals के वर्ग का एक सदस्य है जिसमें प्रोपेन होता है जो 1-स्थिति में एक फॉर्मिल प्रतिस्थापन को प्रभावित करता है। Butanals के वर्ग के जनक। इसमें बायोमार्कर, एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट और माउस मेटाबोलाइट की भूमिका है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H8O''' है और आणविक भार '''72.11''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''बूटानाल''' है।

ब्यूटिराल्डिहाइड के समानार्थी शब्द हैं-
ब्यूटिराल्डिहाइड
बूटानाल
123-72-8
एन-ब्यूटिराल्डिहाइड
ब्यूटिराल


जब अपघटन के लिए गरम किया जाता है तो यह तीखा धुआं और धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 72.057514874 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.72.057514874 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 167 °F at 760 mm Hg ,-146 °F , 20 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 1 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 5 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 0.9 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 17.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 24.8, घुलनशीलता less than 1 mg/mL at 66° F है, घनत्व 0.803 पर 68 °F है, वाष्प घनत्व 2.5 है, श्यानता 20 डिग्री सेल्सियस पर 0.45 सीपी है।



ऑटोइग्निशन तापमान 446 °F है। दहन की ऊष्मा 2479.34 kJ/mol 25 डिग्री सेल्सियस पर है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 33.68 kJ/mol 25 डिग्री सेल्सियस पर है।



===रंग===

यौगिक का रंग तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध विशेषता, तीखी, एल्डिहाइड गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 0.005 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 9.0 [mmHg]



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.3843 at 20 °C है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||1.15e-04 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||2.35e-11 cm3/molecule*sec
|-
|}


===बहुलकीकरण===

खतरनाक पोलीमराइजेशन हो सकता है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/261

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 7f930d9ef5800ec5ee707a234260befe9fb672f5 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>बेंज़ोइक अम्ल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>243</id>
    <revision>
      <id>243</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-01-16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=बेंज़ोइक अम्ल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = बेंज़ोइक अम्ल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H6O2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  122.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 104
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.316 82.4 डिग्री फारेनहाइट पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 480 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 252.3 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 250 °F 

}}


बेंजोइक एसिड एक सफेद क्रिस्टलीय ठोस के रूप में प्रकट होता है। पानी में थोड़ा घुलनशील। यदि जारी किया जाता है तो प्राथमिक खतरा पर्यावरणीय क्षति की संभावना है। पर्यावरण में प्रसार को सीमित करने के लिए तत्काल कदम उठाए जाने चाहिए। खाद्य परिरक्षक के रूप में और अन्य उपयोगों के लिए अन्य रसायनों को बनाने के लिए उपयोग किया जाता है।

बेंजोइक एसिड एक यौगिक है जिसमें एक बेंजीन रिंग कोर होता है जिसमें एक कार्बोक्जिलिक एसिड पदार्थ होता है। इसकी एक रोगाणुरोधी खाद्य परिरक्षक, एक ईसी 3.1.1.3 (ट्राइसिलग्लिसरॉल लाइपेस) अवरोधक, एक ईसी 1.13.1.33 (एराकिडोनेट 15-लिपोक्सीजेनेस) अवरोधक, एक पौधे मेटाबोलाइट, एक मानव ज़ेनोबायोटिक मेटाबोलाइट, एक एल्गल मेटाबोलाइट और एक दवा एलर्जीन के रूप में एक भूमिका है। . यह एक बेंजोएट का संयुग्मी अम्ल है।

बेंजोइक एसिड एक नाइट्रोजन बाइंडिंग एजेंट है। बेंजोइक एसिड की क्रिया का तंत्र एक अमोनियम आयन बाइंडिंग गतिविधि के रूप में है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H6O2''' है और आणविक भार '''122.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''बेंज़ोइक अम्ल''' है।

बेंज़ोइक अम्ल के समानार्थी शब्द हैं-
बेंज़ोइक अम्ल
65-85-0
सलिसीक्लिक एसिड
बेंजीनकारबॉक्सिलिक एसिड
कार्बोक्सीबेंजीन


जब विघटित करने के लिए गर्म किया जाता है तो यह तीखा धुआं और परेशान करने वाले धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 122.036779430 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.122.036779430 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 480 °F at 760 mm Hg ,252.3 °F , 250 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 2 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.9 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 37.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 104, घुलनशीलता less than 1 mg/mL at 68° F है, घनत्व 1.316 82.4 डिग्री फारेनहाइट पर है, वाष्प घनत्व 4.21 है, श्यानता 1.26 cP 130 °C . पर है और स्थिरता की स्थिति बेंजोइक एसिड के 0.1% w/v जलीय घोल को कमरे के तापमान पर पॉलीविनाइल क्लोराइड की बोतलों में संग्रहीत करने पर कम से कम 8 सप्ताह तक स्थिर रहने की सूचना दी गई है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 1063 °F है। दहन की ऊष्मा 3227 केजे/मोल है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 140 डिग्री सेल्सियस पर 534 केजे/मोल, 249 डिग्री सेल्सियस पर 425 केजे/मोल है।



===रंग===

यौगिक का रंग मोनोक्लिनिक टैबलेट, प्लेट, लीफलेट है।


===गंध===

यौगिक का गंध बिना गंध या थोड़ी बेंजाल्डिहाइड गंध के साथ है।



===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

लगभग 4


===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.504 at 132 °C/D है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/243

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> a8e4c08bd7e701cbfed389225e64991d7e967de9 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>बेंजीन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>241</id>
    <revision>
      <id>241</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-59-39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=बेंजीन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = बेंजीन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H6
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  78.11
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 15.5
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 0.879 पर 68 डिग्री फ़ारेनहाइट
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 176.2 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 41.9 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 12 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 2.78
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 9.24 eV

}}


बेंजीन एक स्पष्ट, रंगहीन, अत्यधिक ज्वलनशील और वाष्पशील, तरल सुगंधित हाइड्रोकार्बन है जिसमें गैसोलीन जैसी गंध होती है। बेंजीन कच्चे तेल में और तेल शोधन प्रक्रियाओं के उप-उत्पाद के रूप में पाया जाता है। उद्योग में बेंजीन का उपयोग विलायक के रूप में, रासायनिक मध्यवर्ती के रूप में किया जाता है, और कई रसायनों के संश्लेषण में उपयोग किया जाता है। इस पदार्थ के संपर्क में आने से न्यूरोलॉजिकल लक्षण होते हैं और अस्थि मज्जा को प्रभावित करता है जिससे अप्लास्टिक एनीमिया, अत्यधिक रक्तस्राव और प्रतिरक्षा प्रणाली को नुकसान होता है। बेंजीन एक ज्ञात मानव कार्सिनोजेन है और लिम्फैटिक और हेमटोपोइएटिक कैंसर, तीव्र मायलोजेनस ल्यूकेमिया, साथ ही साथ क्रोनिक लिम्फोसाइटिक ल्यूकेमिया के विकास के जोखिम से जुड़ा हुआ है। (एनसीआई05)

बेंजीन एक रंगहीन तरल है जिसमें एक मीठी गंध होती है। यह हवा में बहुत जल्दी वाष्पित हो जाता है और पानी में थोड़ा घुल जाता है। यह अत्यधिक ज्वलनशील है और प्राकृतिक प्रक्रियाओं और मानवीय गतिविधियों दोनों से बनता है। संयुक्त राज्य अमेरिका में बेंजीन का व्यापक रूप से उपयोग किया जाता है; यह उत्पादन मात्रा के लिए शीर्ष 20 रसायनों में शुमार है। कुछ उद्योग बेंजीन का उपयोग अन्य रसायन बनाने के लिए करते हैं जिनका उपयोग प्लास्टिक, रेजिन और नायलॉन और सिंथेटिक फाइबर बनाने के लिए किया जाता है। बेंजीन का उपयोग कुछ प्रकार के घिसने वाले, स्नेहक, रंजक, डिटर्जेंट, दवाएं और कीटनाशक बनाने के लिए भी किया जाता है। बेंजीन के प्राकृतिक स्रोतों में ज्वालामुखी और जंगल की आग शामिल हैं। बेंजीन भी कच्चे तेल, गैसोलीन और सिगरेट के धुएं का एक स्वाभाविक हिस्सा है।

बेंजीन एक पेट्रोलियम जैसी गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन तरल के रूप में प्रकट होता है। फ़्लैश बिंदु 0°F से कम। पानी से कम घना और पानी में थोड़ा घुलनशील। इसलिए पानी पर तैरता है। वाष्प हवा से भारी होती है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H6''' है और आणविक भार '''78.11''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''बेंजीन''' है।

बेंजीन के समानार्थी शब्द हैं-
बेंजीन
कोलतार से उत्पन्न एक तेल
71-43-2
साइक्लोहेक्साट्रिएन
बेन्ज़ोल



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 78.0469501914 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.78.0469501914 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 176.2 °F at 760 mm Hg ,41.9 °F , 12 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 0 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 6 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 2.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 0 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 15.5, घुलनशीलता 1 to 5 mg/mL at 64° F है, घनत्व 0.879 पर 68 डिग्री फ़ारेनहाइट है, वाष्प घनत्व 2.77 है, श्यानता 0.604 एमपीए 25 डिग्री सेल्सियस पर है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 1097 °F है। दहन की ऊष्मा -3267.6 kJ/mol है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 33.83 kJ/mol 25 डिग्री सेल्सियस पर है।
यौगिक का आयनन विभव 9.24 ईवी है।


===रंग===

यौगिक का रंग स्पष्ट, रंगहीन तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध सुगंधित गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 34.0 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 119.0 [mmHg]



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.5011 at 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||0.01 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||1.23e-12 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/241

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> e89b88732c7b5308dc6c1f60824788b0cd70feba </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>बेंजाइल अल्कोहल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>244</id>
    <revision>
      <id>244</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-01-51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=बेंजाइल अल्कोहल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = बेंजाइल अल्कोहल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H8O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  108.14
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 55.4
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.05 पर 1515 डिग्री फारेनहाइट
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 401 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 4.5 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 213 °F 

}}


बेंज़िल अल्कोहल एक सुखद गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन तरल के रूप में प्रकट होता है। पानी की तुलना में थोड़ा घना। फ्लैश प्वाइंट 194 डिग्री फारेनहाइट। क्वथनांक 401°F. संपर्क त्वचा, आंखों और श्लेष्मा झिल्ली में जलन पैदा कर सकता है। अंतर्ग्रहण से थोड़ा विषैला हो सकता है। अन्य रसायन बनाने के लिए उपयोग किया जाता है।

बेंज़िल अल्कोहल एक सुगंधित अल्कोहल है जिसमें बेंजीन होता है जिसमें एक एकल हाइड्रोक्सीमेथाइल पदार्थ होता है। इसमें विलायक, मेटाबोलाइट, एंटीऑक्सीडेंट और सुगंध के रूप में एक भूमिका है।

बेंज़िल अल्कोहल एक पेडीकुलिसाइड है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H8O''' है और आणविक भार '''108.14''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''फेनिलमेथेनॉल''' है।

बेंजाइल अल्कोहल के समानार्थी शब्द हैं-
बेंजाइल अल्कोहल
फेनिलमेथेनॉल
बेन्जेनेमेथेनॉल
100-51-6
फेनिलकार्बिनोल


जब अपघटन के लिए गरम किया जाता है तो यह तीखा धुआं और धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 108.057514874 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.108.057514874 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 401 °F at 760 mm Hg ,4.5 °F , 213 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 1 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 8 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 20.2 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 55.4, घुलनशीलता 10 to 50 mg/mL at 70° F है, घनत्व 1.05 पर 1515 डिग्री फारेनहाइट है, वाष्प घनत्व 3.72 है, श्यानता 25 डिग्री सेल्सियस पर 5.474 सीपी; 50 डिग्री सेल्सियस पर 2.760 सीपी; 75 डिग्री सेल्सियस पर 1.618 सीपी; 1.055 सीपी 100 डिग्री सेल्सियस पर है और स्थिरता की स्थिति धीरे-धीरे ऑक्सीकरण होता है, इसलिए लंबे समय तक स्थिर रहता है है।



ऑटोइग्निशन तापमान 817 °F है। दहन की ऊष्मा 20 डिग्री सेल्सियस पर 894.3 किलो कैलोरी/जी मोल wt है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 205.31 डिग्री सेल्सियस पर 50.48 kJ/mol है।



===रंग===

यौगिक का रंग पानी-सफेद तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध बेहोश सुगंधित गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 5.5 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : CHEMINFO


===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

जल में विलयन लिटमस के प्रति उदासीन होता है



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||3.37e-07 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||2.29e-11 cm3/molecule*sec
|-
|}


===बहुलकीकरण===

बेंज़िल अल्कोहल 1.4% हाइड्रोजन ब्रोमाइड और 1.2% घुलित लोहे से दूषित होता है



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/244

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 4126aa89731b6f5764ca1bc78d43b1a1272e8538 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>बीटेन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>247</id>
    <revision>
      <id>247</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-02-29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=बीटेन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = बीटेन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H11NO2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  117.15
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 87.6
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = Decomposes around 293 °C

}}


बीटाइन एक संशोधित अमीनो एसिड है जिसमें तीन मिथाइल समूहों के साथ ग्लाइसिन होता है जो कई चयापचय मार्गों में मिथाइल डोनर के रूप में कार्य करता है और इसका उपयोग होमोसिस्टिनुरिया के दुर्लभ आनुवंशिक कारणों के इलाज के लिए किया जाता है। बीटाइन का केवल सीमित नैदानिक ​​उपयोग हुआ है, लेकिन उपचार के दौरान या चिकित्सकीय रूप से स्पष्ट जिगर की चोट के लिए सीरम एंजाइम उन्नयन के उदाहरणों से जुड़ा नहीं है।

ग्लाइसिन बीटािन ग्लाइसीन से प्राप्त अमीनो एसिड बीटािन है। मौलिक मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक एमिनो-एसिड बीटािन और एक ग्लाइसीन व्युत्पन्न है। यह एक N,N,N-trimethylglycinium का संयुग्मी आधार है।

बीटाइन एक मिथाइल समूह दाता है जो मेथियोनीन के सामान्य चयापचय चक्र में कार्य करता है और मेथियोनीन चयापचय की जन्मजात त्रुटियों वाले रोगियों में होमोसिस्टिनुरिया को कम करता है। संयुक्त राज्य अमेरिका में, बीटाइन को रेयर डिजीज थेरेप्यूटिक्स द्वारा ब्रांड नाम Cystadane® के तहत वितरित किया जाता है। कई रिपोर्टों से पता चला है कि बीटाइन की चिकित्सीय प्रभावशीलता सीमित है, और यह tHcy के स्तर को कम नहीं करती है या नैदानिक ​​लक्षणों को रोकती नहीं है [2]।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H11NO2''' है और आणविक भार '''117.15''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2- (ट्राइमेथाइलज़ानियमिल) एसीटेट''' है।

बीटेन के समानार्थी शब्द हैं-
बीटेन
107-43-7
ग्लाइसिन बीटािन
ऑक्सीन्यूरिन
लाइसिन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 117.078978594 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.117.078978594 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,Decomposes around 293 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 2 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 8 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 40.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 87.6, घुलनशीलता Solubility है।



===रंग===

यौगिक का रंग नाजुक तराजू या प्रिज्म है।



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||6.2X10-16 atm-cu m/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/247

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> b42cb8a704e8b28320505867011aac7ef5e3266d </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>बीआईएस (4-नाइट्रोफिनाइल) हाइड्रोजन फॉस्फेट</title>
    <ns>0</ns>
    <id>255</id>
    <revision>
      <id>255</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-03-30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=बीआईएस (4-नाइट्रोफिनाइल) हाइड्रोजन फॉस्फेट=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = बीआईएस (4-नाइट्रोफिनाइल) हाइड्रोजन फॉस्फेट
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  340.18
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 434

}}


बीआईएस-4-नाइट्रोफिनाइल फॉस्फेट एक एरिल फॉस्फेट है। यह 4-नाइट्रोफेनॉल से प्राप्त होता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C12H9N2O8P''' है और आणविक भार '''340.18''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''बीआईएस (4-नाइट्रोफिनाइल) हाइड्रोजन फॉस्फेट''' है।

बीआईएस (4-नाइट्रोफिनाइल) हाइड्रोजन फॉस्फेट के समानार्थी शब्द हैं-
645-15-8
बीआईएस (4-नाइट्रोफेनिल) फॉस्फेट
बीआईएस (4-नाइट्रोफिनाइल) हाइड्रोजन फॉस्फेट
बीआईएस (4-नाइट्रोफेनिल) फॉस्फेट
बीएनपीपी



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 340.00965225 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.340.00965225 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 8 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 23 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 147 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 434 है।





==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/255

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 5f60165508a50cceaffca2e72c663d55a6389b2f </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>ट्राइमेथिल ग्लाइसिन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>248</id>
    <revision>
      <id>248</id>
      <timestamp>2022-08-23T04-03-01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=ट्राइमेथिल ग्लाइसिन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = ट्राइमेथिल ग्लाइसिन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H12NO2+
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  118.15
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 93.1
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 293-301°C

}}


N,N,N-trimethylglycinium एक चतुर्धातुक अमोनियम आयन है जिसमें नाइट्रोजन के स्थानापन्न मिथाइल (तीन) और कार्बोक्सिमिथाइल हैं। मौलिक मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक ग्लाइसीन बीटािन का संयुग्मी अम्ल है।

एक प्राकृतिक रूप से पाया जाने वाला यौगिक जो ऑस्मोरग्यूलेशन में अपनी भूमिका के लिए रुचिकर रहा है। एक दवा के रूप में, बीटािन हाइड्रोक्लोराइड का उपयोग हाइपोक्लोरहाइड्रिया के उपचार में हाइड्रोक्लोरिक एसिड के स्रोत के रूप में किया गया है। बीटाइन का उपयोग यकृत विकारों के उपचार में, हाइपरकेलेमिया के लिए, होमोसिस्टीनुरिया के लिए और जठरांत्र संबंधी गड़बड़ी के लिए भी किया गया है। (मार्टिंडेल से, द एक्स्ट्रा फार्माकोपिया, 30वां संस्करण, पृष्ठ1341)

एक प्राकृतिक रूप से पाया जाने वाला यौगिक जो ऑस्मोरग्यूलेशन में अपनी भूमिका के लिए रुचिकर रहा है। एक दवा के रूप में, बीटािन हाइड्रोक्लोराइड का उपयोग हाइपोक्लोरहाइड्रिया के उपचार में हाइड्रोक्लोरिक एसिड के स्रोत के रूप में किया गया है। बीटाइन का उपयोग यकृत विकारों के उपचार में, हाइपरकेलेमिया के लिए, होमोसिस्टीनुरिया के लिए और जठरांत्र संबंधी गड़बड़ी के लिए भी किया गया है। (मार्टिंडेल से, द एक्स्ट्रा फार्माकोपिया, 30वां संस्करण, पृष्ठ1341)


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H12NO2+''' है और आणविक भार '''118.15''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''कार्बोक्सिमिथाइल (ट्राइमिथाइल) एज़ेनियम''' है।

ट्राइमेथिल ग्लाइसिन के समानार्थी शब्द हैं-
ट्राइमेथाइल ग्लाइसिन
सिस्टाडेन
कार्बोक्सिमिथाइल (ट्राइमिथाइल) एज़ेनियम
लोरामाइन एएमबी-13
एन, एन, एन-ट्राइमेथिलग्लिसीनियम



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 118.086803626 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.118.086803626 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,293-301°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 2 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 8 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 37.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 1 है।

यौगिक में जटिलता 93.1, घुलनशीलता 611.0 mg/mL at 19 °C है।





==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/248

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> a4b06f19beb2f58e73dc61efc7ec85b613ad985c </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>119</id>
    <revision>
      <id>119</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-14-18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =   
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H9NO2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  103.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 62.7     
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 203°C
}}


गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड केंद्रीय तंत्रिका तंत्र (सीएनएस) निरोधात्मक गतिविधि के साथ एक स्वाभाविक रूप से होने वाला न्यूरोट्रांसमीटर है। गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड (जीएबीए), मस्तिष्क में प्रमुख उत्तेजक न्यूरोट्रांसमीटर ग्लूटामेट से परिवर्तित, अपने रिसेप्टर्स, जीएबीए-ए और जीएबीए-बी के लिए बाध्य करके न्यूरोनल उत्तेजना को विनियमित करने में एक भूमिका निभाता है, और इस तरह आयन चैनल खोलने, हाइपरपोलराइजेशन और अंततः न्यूरोट्रांसमिशन का निषेध।

गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड एक गामा-एमिनो एसिड है जो सी -4 में स्थित अमीनो पदार्थ के साथ ब्यूटानोइक एसिड है। यह एक सिग्नलिंग अणु, एक मानव मेटाबोलाइट, एक सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट और एक न्यूरोट्रांसमीटर के रूप में एक भूमिका है। यह एक गामा-एमिनो एसिड और एक मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है। यह एक ब्यूटिरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह गामा-एमिनोब्यूटाइरेट का संयुग्म अम्ल है। यह गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड ज़्विटेरियन का टॉटोमर है।

गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H9NO2''' है और आणविक भार '''103.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''4-एमिनोबुटानोइक एसिड''' है।

गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
4-एमिनोब्यूट्रिक एसिड
4-एमिनोबुटानोइक एसिड
गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड
गाबा
56-12-2



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 103.063328530 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.103.063328530 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,203°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 3 है। यौगिक में कुल 3 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 7 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -3.2 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 63.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 62.7, घुलनशीलता 1.2 [ug/mL] है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/119

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 76a9b4aeea654aa957dfe76c013992cfb91816a8 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>क्लोरोएसेटाल्डिहाइड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>33</id>
    <revision>
      <id>33</id>
      <timestamp>2022-08-23T01-45-13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=क्लोरोएसेटाल्डिहाइड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = क्लोरोएसेटाल्डिहाइड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H3ClO
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  78.50
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 20
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.19 77 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 185 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 3 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 190 °F 
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 10.61 ईवी

}}


क्लोरोएसेटाल्डिहाइड एसीटैल्डिहाइड है जो क्लोरीन द्वारा C-2 पर प्रतिस्थापित किया जाता है। यह एक एसीटैल्डिहाइड से प्राप्त होता है।

2-क्लोरोइथेनल एक तीखी गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन तरल के रूप में प्रकट होता है। फ्लैश प्वाइंट लगभग 190 डिग्री फारेनहाइट। त्वचा और श्लेष्मा झिल्ली के लिए संक्षारक। यह साँस द्वारा बहुत विषैला होता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H3ClO''' है और आणविक भार '''78.50''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-क्लोरोएसेटलडिहाइड''' है।

क्लोरोएसेटाल्डिहाइड के समानार्थी शब्द हैं-
क्लोरोएसेटाल्डेहाइड
2-क्लोरोएसेटलडिहाइड
107-20-0
क्लोरोएथेनाल
2-क्लोरोएथेनाल


जब अपघटन के लिए गर्म किया जाता है तो यह /हाइड्रोजन क्लोराइड/के जहरीले धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 77.9872424 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.77.9872424 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 185 °F at 760 mm Hg ,3 °F , 190 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 1 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.2 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 17.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 20, घुलनशीलता greater than or equal to 100 mg/mL at 66° F है, घनत्व 1.19 77 °F . पर है, वाष्प घनत्व 2.7 है और स्थिरता की स्थिति निर्जल पदार्थ खड़े होने पर पोलीमराइज़ करता है, लेकिन आसवन पर मोनोमर में वापस आ जाता है। है।

ऑटोइग्निशन तापमान 88 °C है।
यौगिक का आयनन विभव 10.61 ईवी है।


===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन तरल [नोट: आमतौर पर 40% जलीय घोल के रूप में पाया जाता है] है।


===गंध===

यौगिक का गंध तीखी, मर्मज्ञ गंध है।




===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.397 at 25 °C है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||2.39X10-5 atm-cu m/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||3.10e-12 cm3/molecule*sec
|-
|}


===बहुलकीकरण===

निर्जल पदार्थ खड़े होने पर पोलीमराइज़ करता है लेकिन आसवन पर मोनोमर में वापस आ जाता है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/33

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> d284ce2e7a44473069a36bec169cfe3114bc7f3f </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>कुनैक्रिन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>237</id>
    <revision>
      <id>237</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-34-53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=कुनैक्रिन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = कुनैक्रिन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C23H30ClN3O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  400.0
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 461
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 248-250 °C


}}


मेपाक्रिन (जिसे क्विनाक्राइन और एटाब्राइन के रूप में भी जाना जाता है) एक एक्रिडीन व्युत्पन्न है जिसका उपयोग शुरू में मलेरिया की चिकित्सा और रोकथाम में किया जाता है और बाद में एक एंटीप्रोटोज़ोअल और इम्यूनोमॉड्यूलेटरी एजेंट के रूप में किया जाता है। मेपाक्रिन श्वेतपटल के पीलेपन का कारण बनता है जो यकृत की चोट के कारण नहीं होता है, बल्कि चिकित्सा के दौरान (विशेष रूप से उच्च खुराक में) सीरम एंजाइम उन्नयन का कारण बन सकता है और चिकित्सकीय रूप से स्पष्ट तीव्र जिगर की चोट के दुर्लभ उदाहरणों से जुड़ा हुआ है जो गंभीर हो सकता है और इसका परिणाम हो सकता है मौतों में।

क्विनाक्राइन एक्रिडीन के वर्ग का एक सदस्य है जिसे एक क्लोरो समूह द्वारा स्थिति 6 पर प्रतिस्थापित किया जाता है, स्थिति 2 पर एक मेथॉक्सी समूह और स्थिति 9 पर एक [5- (डायथाइलामिनो) पेंटन-2-वाईएल] नाइट्रिलो समूह। इसमें एक है मलेरिया-रोधी और ईसी 1.8.1.12 (ट्रिपैनोथियोन-डाइसल्फ़ाइड रिडक्टेस) अवरोधक के रूप में भूमिका। यह एक्रिडीन्स, एक ऑर्गेनोक्लोरिन यौगिक, एक सुगंधित ईथर और एक तृतीयक अमीनो यौगिक का सदस्य है। यह एक एक्रिडीन के हाइड्राइड से प्राप्त होता है।

एक एक्रिडीन व्युत्पन्न पूर्व में व्यापक रूप से एक मलेरिया-रोधी के रूप में उपयोग किया जाता था लेकिन हाल के वर्षों में क्लोरोक्वीन द्वारा प्रतिस्थापित किया गया था। यह एक कृमिनाशक के रूप में और गियार्डियासिस और घातक बहाव के उपचार में भी इस्तेमाल किया गया है। इसका उपयोग सेल जैविक प्रयोगों में फॉस्फोलिपेज़ ए 2 के अवरोधक के रूप में किया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C23H30ClN3O''' है और आणविक भार '''400.0''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''4-एन- (6-क्लोरो-2-मेथोक्सीक्रिडिन-9-वाईएल) -1-एन, 1-एन-डायथाइलपेंटेन-1,4-डायमाइन''' है।

कुनैक्रिन के समानार्थी शब्द हैं-
कुनैक्रिन
मेपेक्रिन
अताब्राइन
83-89-6
एक्रिनामिन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 399.2077403 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.399.2077403 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,248-250 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 4 है। यौगिक में कुल 9 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 1 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 28 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.2 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 37.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 461, घुलनशीलता Slight है और स्थिरता की स्थिति प्रकाश के प्रति संवेदनशील। /क्विनाक्रिन हाइड्रोक्लोराइड/ है।


===रंग===

यौगिक का रंग चमकीले पीले क्रिस्टल है।



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||6.2X10-15 atm-cu m/mole at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/237

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> de9ac60072b19ed5eda13119f9daebd3b5f3916d </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एसीटोन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>180</id>
    <revision>
      <id>180</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-52-16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एसीटोन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एसीटोन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C3H6O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  58.08
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 26.3
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 0.791 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 133 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -137 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 0 °F 
| header11  =  
|  label11 = LogKoa 
|   data11  = 2.31
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 9.69 ईवी

}}


एसीटोन एक निर्मित रसायन है जो पर्यावरण में भी प्राकृतिक रूप से पाया जाता है। यह एक विशिष्ट गंध और स्वाद के साथ एक रंगहीन तरल है। यह आसानी से वाष्पित हो जाता है, ज्वलनशील होता है और पानी में घुल जाता है। इसे डाइमिथाइल कीटोन, 2-प्रोपेनोन और बीटा-केटोप्रोपेन भी कहा जाता है। एसीटोन का उपयोग प्लास्टिक, फाइबर, दवाएं और अन्य रसायन बनाने के लिए किया जाता है। इसका उपयोग अन्य पदार्थों को घोलने के लिए भी किया जाता है। यह प्राकृतिक रूप से पौधों, पेड़ों, ज्वालामुखी गैसों, जंगल की आग और शरीर में वसा के टूटने के उत्पाद के रूप में होता है। यह वाहन के निकास, तंबाकू के धुएं और लैंडफिल साइटों में मौजूद है। औद्योगिक प्रक्रियाएं प्राकृतिक प्रक्रियाओं की तुलना में पर्यावरण में अधिक एसीटोन का योगदान करती हैं।

एसीटोन एक रंगहीन, वाष्पशील, ज्वलनशील कार्बनिक विलायक है। एसीटोन प्राकृतिक रूप से पौधों, पेड़ों, जंगल की आग, वाहन के निकास और पशु वसा चयापचय के टूटने वाले उत्पाद के रूप में होता है। यह एजेंट आमतौर पर मूत्र और रक्त में बहुत कम मात्रा में मौजूद हो सकता है; मधुमेह रोगियों के मूत्र और रक्त में बड़ी मात्रा में पाया जा सकता है। उच्च खुराक में एसीटोन जहरीला होता है। (एनसीआई04)

एसीटोन एक मीठी गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन तरल के रूप में प्रकट होता है। फ्लैश प्वाइंट 0 डिग्री फारेनहाइट। पानी से कम घना। वाष्प हवा से भारी होती है। पेंट और नेल पॉलिश रिमूवर में विलायक के रूप में उपयोग किया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C3H6O''' है और आणविक भार '''58.08''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''प्रोपेन-2-एक''' है।

एसीटोन के समानार्थी शब्द हैं-
एसीटोन
2-प्रोपेनोन
67-64-1
प्रोपेनोन
प्रोपेन-2-एक



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 58.041864811 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.58.041864811 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 133 °F at 760 mm Hg ,-137 °F , 0 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 1 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 17.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 26.3, घुलनशीलता greater than or equal to 100 mg/mL at 72° F है, घनत्व 0.791 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 2 है, श्यानता 20 डिग्री सेल्सियस पर 0.32 सीपी; 40 डिग्री सेल्सियस पर 0.27 सीपी है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 869 °F है। दहन की ऊष्मा तरल: -1789 kJ/mol है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 29.10 kJ/mol 56.05 डिग्री सेल्सियस पर; 25 डिग्री सेल्सियस पर 30.99 kJ/mol है।
यौगिक का आयनन विभव 9.69 ईवी है।


===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन वाष्पशील तरल है।


===गंध===

यौगिक का गंध फल गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 3.6 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 653.0 [mmHg]]



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.3588 at 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||3.50e-05 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||2.19e-13 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/180

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> ca3b4a87bf17eda7ab9952c548128b81ed50395b </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एसीटोएसेटिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>96</id>
    <revision>
      <id>96</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-03-08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एसीटोएसेटिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एसीटोएसेटिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H6O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  102.09
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 95.1
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 36.5 °C
}}


एसिटोएसेटिक एसिड एक 3-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है जो ब्यूटिरिक एसिड होता है जिसमें 3-ऑक्सो पदार्थ होता है। मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक कीटोन बॉडी और एक 3-ऑक्सो फैटी एसिड है। यह एक ब्यूटिरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह एसीटोऐसीटेट का संयुग्मी अम्ल है। यह 3-हाइड्रॉक्सी-3-ब्यूटेनोइक एसिड का टॉटोमर है।

एसिटोएसेटिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो उपलब्ध डेटा के साथ स्यूडोस्टेलारिया हेटरोफिला और होमो सेपियन्स में पाया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H6O3''' है और आणविक भार '''102.09''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3-ऑक्सोबुटानोइक एसिड''' है।

एसीटोएसेटिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
एसीटोएसेटिक एसिड
3-ऑक्सोबुटानोइक एसिड
541-50-4
3-ऑक्सोब्यूट्रिक एसिड
3-कीटोब्यूटाइरेट



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 102.031694049 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.102.031694049 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,36.5 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 3 है। यौगिक में कुल 2 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 7 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.4 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 54.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 95.1, घुलनशीलता 1000000 mg/L है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/96

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

    </text>
    <sha1> eb985c27090b158fa32137f070315aee8d8b6a3f </sha1>
  </revision>
</page>


<page>
  <title>एसीटोइन</title>
  <ns>0</ns>
  <id>179</id>
  <revision>
    <id>179</id>
    <timestamp>2022-08-23T02-47-32Z</timestamp>
    <contributor>
      <username>Pranav Kumar</username>
      <id>21</id>
    </contributor>
    <comment>xmlpage created</comment>
    <model>wikitext</model>
    <format>text/x-wiki</format>
    <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एसीटोइन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एसीटोइन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H8O2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  88.11
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 58.6
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 17 डिग्री सेल्सियस पर 0.9972 ग्राम/घन सेमी
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 143.0 °C
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 15.0 °C
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 41 °C

}}


एसीटोइन एक मिथाइल कीटोन है जो ब्यूटेन-2-वन है जिसे हाइड्रॉक्सी समूह द्वारा स्थिति 3 पर प्रतिस्थापित किया जाता है। इसमें मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका होती है। यह एक मिथाइल कीटोन और एक द्वितीयक अल्फा-हाइड्रॉक्सी कीटोन है।

एसिटोइन एक प्राकृतिक उत्पाद है जो कॉफ़ी अरेबिका, बैसिलस एन्थ्रेसीस और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।

एसिटाइल मिथाइल कारबिनोल हल्के-पीले रंग के तरल के रूप में प्रकट होता है जो मंद होने पर क्रिस्टलीय ठोस बना सकता है। पानी की तुलना में थोड़ा घना। इसलिए पानी में डूब जाता है। अन्य रसायन बनाने के लिए उपयोग किया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H8O2''' है और आणविक भार '''88.11''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''3-हाइड्रॉक्सीब्यूटन-2-एक''' है।

एसीटोइन के समानार्थी शब्द हैं-
एसीटोइन
3-हाइड्रॉक्सी-2-ब्यूटेनोन
513-86-0
3-हाइड्रॉक्सीब्यूटन-2-एक
एसिटाइलमिथाइलकार्बिनोल


जब अपघटन के लिए गरम किया जाता है तो यह तीखा धुआं और धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 88.052429494 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.88.052429494 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 143.0 °C,15.0 °C, 41 °C हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 2 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 1 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 6 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 37.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 58.6, घुलनशीलता 11.35 M है, घनत्व 17 डिग्री सेल्सियस पर 0.9972 ग्राम/घन सेमी है और स्थिरता की स्थिति दानेदार जस्ता के साथ खड़े होने या उपचार करने पर एक ठोस डिमर C8H16O4 बनाता है। डिमर आसानी से पिघलने, आसवन या घुलने से वापस मोनोमर में परिवर्तित हो जाता है। है।


===रंग===

यौगिक का रंग थोड़ा पीला तरल या क्रिस्टल है।


===गंध===

यौगिक का गंध मक्खनयुक्त गंध है।



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||1.0X10-5 atm-cu m/mol at 25 °C /Estimated/
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||1.03e-11 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/179

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> dbdf6ed6a2b2f09347d61534c9fecb333794338d </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एसीटैल्डिहाइड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>177</id>
    <revision>
      <id>177</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-38-41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एसीटैल्डिहाइड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एसीटैल्डिहाइड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H4O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  44.05
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 10.3
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 0.78 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 70 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -190.3 °F        
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = -40 °F 
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 10.22 ईवी

}}


एसीटैल्डिहाइड एक व्यापक, प्राकृतिक रूप से पाया जाने वाला, रंगहीन और ज्वलनशील तरल है जिसमें दम घुटने वाली गंध होती है। एसीटैल्डिहाइड विभिन्न पौधों, पके फलों, सब्जियों, सिगरेट के धुएं, गैसोलीन और डीजल निकास में पाया जाता है। इस पदार्थ का व्यापक रूप से एसिटिक एसिड, इत्र, रंजक और दवाओं के निर्माण में, एक स्वादिष्ट बनाने वाले एजेंट के रूप में और शराब के चयापचय में एक मध्यवर्ती के रूप में उपयोग किया जाता है। इसके वाष्पों के तीव्र संपर्क से आंखों, त्वचा और श्वसन तंत्र में जलन होती है। एसीटैल्डिहाइड को मानव कार्सिनोजेन होने का यथोचित अनुमान है। (एनसीआई05)

एसिटालडिहाइड एक स्पष्ट रंगहीन तरल के रूप में प्रकट होता है जिसमें तीखी घुटन की गंध होती है। फ्लैश प्वाइंट -36 डिग्री फारेनहाइट। क्वथनांक 69°F. घनत्व 6.5 एलबी / गैल। वाष्प हवा से भारी होती है और श्लेष्मा झिल्ली और विशेष रूप से आंखों में जलन पैदा करती है। अन्य रसायन बनाने के लिए उपयोग किया जाता है।

एसिटालडिहाइड कार्बोक्सी समूह की कमी से एसिटिक एसिड से बनने वाला एल्डिहाइड है। यह तंबाकू के धुएं में सबसे प्रचुर मात्रा में कार्सिनोजेन है। यह एक मानव मेटाबोलाइट, एक ईसी 3.5.1.4 (एमिडेस) अवरोधक, एक कार्सिनोजेनिक एजेंट, एक उत्परिवर्तजन, एक टेराटोजेनिक एजेंट, एक ऑक्सीकरण एजेंट, एक इलेक्ट्रॉन स्वीकर्ता, एक सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट, एक एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट और एक माउस के रूप में भूमिका निभाता है। मेटाबोलाइट


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H4O''' है और आणविक भार '''44.05''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''एसीटैल्डिहाइड''' है।

एसीटैल्डिहाइड के समानार्थी शब्द हैं-
एसीटैल्डिहाइड
एथनाल
75-07-0
एसिटिक एल्डिहाइड
एथिल एल्डिहाइड


400 डिग्री सेल्सियस से ऊपर विघटित होकर ... मीथेन और कार्बन मोनोऑक्साइड बनाता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 44.026214747 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.44.026214747 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 70 °F at 760 mm Hg ,-190.3 °F , -40 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 1 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 3 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 17.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 10.3, घुलनशीलता 0.1 to 1.0 mg/mL at 66° F है, घनत्व 0.78 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 1.52 है, श्यानता 0.253 एमपीए 9.5 डिग्री सेल्सियस पर; 20 डिग्री सेल्सियस पर 0.21 एमपीए एस है और स्थिरता की स्थिति आवश्यकता से अधिक समय तक हवा के संपर्क में आने से बचें ताकि पेरोक्साइड के गठन को रोका जा सके। सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। आसवन या वाष्पीकरण से पहले पेरोक्साइड गठन के लिए परीक्षण करें। पेरोक्साइड गठन के लिए परीक्षण करें या 1 वर्ष के बाद त्यागें। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 365° F; 300° F; 347° F है। दहन की ऊष्मा -1168.79 kJ/mol है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 25.73 kJ/mol 20.2 डिग्री सेल्सियस पर है।
यौगिक का आयनन विभव 10.22 ईवी है।


===रंग===

यौगिक का रंग वाष्पशील तरल या गैस है।


===गंध===

यौगिक का गंध तीखा, फल गंध है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 0.0028 [mmHg]
अधिकतम गंध सीमा : 1000.0 [mmHg]



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.3316 at 20 °C है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||6.67e-05 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||1.58e-11 cm3/molecule*sec
|-
|}


===बहुलकीकरण===

पदार्थ ट्रेस धातुओं की उपस्थिति में एसिड, क्षारीय सामग्री, जैसे सोडियम हाइड्रॉक्साइड के प्रभाव में पोलीमराइज़ कर सकता है



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/177

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 0cb02304aae1c8a455acfe7221f3cccdad68bdcf </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एसीटेट</title>
    <ns>0</ns>
    <id>175</id>
    <revision>
      <id>175</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-27-23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एसीटेट=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एसीटेट
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H3O2-
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  59.04
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 25.5

}}


एसीटेट एसिटिक एसिड का नमक या एस्टर रूप है। फैटी एसिड जैसे जैवसंश्लेषण के लिए एसीटेट सबसे आम बिल्डिंग ब्लॉक है।

एसीटेट एक मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड आयन है जो एसिटिक एसिड के कार्बोक्सी समूह से एक प्रोटॉन को हटाने के परिणामस्वरूप होता है। इसमें मानव मेटाबोलाइट और सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एसिटिक अम्ल का संयुग्मी क्षारक है।

एसिटिक एसिड के डेरिवेटिव। इस शीर्षक के तहत एसिड रूपों, लवण, एस्टर और एमाइड की एक विस्तृत विविधता शामिल है जिसमें कार्बोक्सिमिथेन संरचना होती है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H3O2-''' है और आणविक भार '''59.04''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''एसीटेट''' है।

एसीटेट के समानार्थी शब्द हैं-
एसीटेट
एसीटेट आयन
एसिटिक एसिड, आयन(1-)
71-50-1
एसीटेट आयन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 59.013304334 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.59.013304334 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 2 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 40.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) -1 है।

यौगिक में जटिलता 25.5 है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/175

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 048c7fe6e31da602a8d0f90eefe4da076061a279 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एसिटामाइड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>178</id>
    <revision>
      <id>178</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-44-00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एसिटामाइड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एसिटामाइड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C2H5NO
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  59.07
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 33
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.159 तापमान 68 डिग्री फ़ारेनहाइट
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 430 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 180.1 °F 

}}


एसिटामाइड एक मूसी गंध (एनटीपी, 1999) के साथ रंगहीन क्रिस्टल के रूप में प्रकट होता है। कम विषाक्तता।

एसिटामाइड एसिटामाइड के वर्ग का एक सदस्य है जो अमोनिया के साथ एसिटिक एसिड के औपचारिक संघनन के परिणामस्वरूप होता है। यह एक मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड एमाइड, एक एन-एसिलमोनिया और एसिटामाइड्स का सदस्य है। यह एसिटिमिडिक एसिड का टॉटोमर है।

एसिटामाइड मुख्य रूप से विलायक और प्लास्टिसाइज़र के रूप में प्रयोग किया जाता है। प्लास्टिक और रासायनिक उद्योगों में श्रमिकों को उजागर किया जा सकता है। यह तीव्र (अल्पकालिक) जोखिम से त्वचा की हल्की जलन का कारण बनता है। मनुष्यों में एसिटामाइड के पुराने (दीर्घकालिक), प्रजनन/विकासात्मक, या कार्सिनोजेनिक प्रभावों के बारे में कोई जानकारी उपलब्ध नहीं है। ईपीए ने एसिटामाइड को कैंसरजन्यता के लिए वर्गीकृत नहीं किया है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C2H5NO''' है और आणविक भार '''59.07''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''एसिटामाइड''' है।

एसिटामाइड के समानार्थी शब्द हैं-
एसिटामाइड
60-35-5
एथेनामाइड
एसिटिक एसिड एमाइड
मीथेनकार्बोक्सामाइड


आग की स्थिति में बनने वाले खतरनाक अपघटन उत्पाद - कार्बन ऑक्साइड, नाइट्रोजन ऑक्साइड


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 59.037113783 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.59.037113783 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 430 °F at 760 mm Hg ,180.1 °F , हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 1 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 4 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 43.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 33, घुलनशीलता Very soluble है, घनत्व 1.159 तापमान 68 डिग्री फ़ारेनहाइट है, श्यानता 2.182 सेंटीपॉइस है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



दहन की ऊष्मा तरल: -1198.7 kJ/मोल; ठोस: -1184.6 kJ/मोल है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 56.1 kJ/मोल है।



===रंग===

यौगिक का रंग नाजुक हेक्सागोनल क्रिस्टल है।


===गंध===

यौगिक का गंध शुद्ध होने पर गंधहीन होता है, लेकिन अक्सर एक मूसी गंध होती है है।




===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.4274 at 78 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||2.0X10-9 atm-cu m/mole at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/178

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 26c194933eb1b831383a3abae5f188194bf9127d </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एंथ्रानिलिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>227</id>
    <revision>
      <id>227</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-28-58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एंथ्रानिलिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एंथ्रानिलिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H7NO2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  137.14
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 136
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.412
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = Sublimes 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 291 to 295 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 340 °F 

}}


एन्थ्रानिलिक एसिड एक मीठे स्वाद के साथ गंधहीन सफेद से हल्के-पीले या तन क्रिस्टलीय पाउडर के रूप में प्रकट होता है। (एनटीपी, 1992)

एंथ्रानिलिक एसिड एक एमिनोबेंज़िक एसिड है जो बेंजोइक एसिड होता है जिसमें स्थिति 2 पर स्थित एक एकल एमिनो पदार्थ होता है। यह केंद्रीय तंत्रिका तंत्र में एल-ट्रिप्टोफैन-किन्यूरेनिन मार्ग में उत्पादित मेटाबोलाइट है। माउस मेटाबोलाइट और मानव मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एन्थ्रानिलेट का संयुग्मी अम्ल है।

एन्थ्रानिलिक एसिड एक प्राकृतिक उत्पाद है जो पैनीबैसिलस पॉलीमीक्सा, इसैटिस टिनक्टोरिया और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H7NO2''' है और आणविक भार '''137.14''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-एमिनोबेंजोइक एसिड''' है।

एंथ्रानिलिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
एंथ्रानिलिक एसिड
2-एमिनोबेंजोइक एसिड
118-92-3
ओ-एमिनोबेंजोइक एसिड
ओ-कार्बोक्स्यानिलिन




==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 137.047678466 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.137.047678466 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः Sublimes ,291 to 295 °F , 340 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 3 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 10 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.2 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 63.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 136, घुलनशीलता less than 0.1 mg/mL at 68° F है, घनत्व 1.412 है, वाष्प घनत्व 4.7 है और स्थिरता की स्थिति प्रकाश के संपर्क में आने पर फोटोऑक्सीडेशन के कारण परिवर्तन। है।



ऑटोइग्निशन तापमान >530 °C है।



===रंग===

यौगिक का रंग सफेद से हल्का पीला, क्रिस्टलीय पाउडर है।



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||3,8X10-11 atm-cu m/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/227

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 47fcc518a97e724613ddb0a70f98c8aeb220f960 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एडीनाइन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>190</id>
    <revision>
      <id>190</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-57-51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एडीनाइन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एडीनाइन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H5N5
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  135.13
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 127
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 360 dec °C

}}


एडेनिन एक प्यूरिन न्यूक्लियोबेस है जिसमें एक अमीन समूह कार्बन से स्थिति 6 पर जुड़ा हुआ है। एडेनिन एडेनोसिन और डीऑक्सीडेनोसिन न्यूक्लियोसाइड के लिए अग्रदूत है।

एडेनिन 6-एमिनोप्यूरिन्स का मूल यौगिक है, जो एक प्यूरीन से बना होता है जिसमें C-6 में एक एमिनो समूह होता है। यह एक मानव मेटाबोलाइट, एक डैफ़निया मैग्ना मेटाबोलाइट, एक सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट, एक एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट और एक माउस मेटाबोलाइट के रूप में एक भूमिका है। यह एक प्यूरीन न्यूक्लियोबेस और 6-एमिनोप्यूरिन का सदस्य है। यह 9H-प्यूरीन के हाइड्राइड से प्राप्त होता है।

एक प्यूरीन बेस और एडेनिन न्यूक्लियोटाइड्स की एक मौलिक इकाई।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H5N5''' है और आणविक भार '''135.13''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''7H-purin-6-amine''' है।

एडीनाइन के समानार्थी शब्द हैं-
एडीनाइन
73-24-5
1H-पुरिन-6-अमाइन
6-अमीनोपुरिन
9H-पुरिन-6-अमाइन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 135.05449518 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.135.05449518 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,360 dec °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 4 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 10 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 80.5 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 127, घुलनशीलता >20.3 [ug/mL] है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/190

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> ec698b7a1debed9235ab67ebda023811f96bcd2e </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एडिपिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>196</id>
    <revision>
      <id>196</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-03-07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एडिपिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एडिपिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C6H10O4
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  146.14
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 114
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.36 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 337.5 °C
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 304 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 376 °F Combustible solid 

}}


एडिपिक एसिड एक सफेद क्रिस्टलीय ठोस है। यह पानी में अघुलनशील है। प्राथमिक खतरा पर्यावरण के लिए खतरा है। पर्यावरण में इसके प्रसार को सीमित करने के लिए तत्काल कदम उठाए जाने चाहिए। इसका उपयोग प्लास्टिक और फोम बनाने और अन्य उपयोगों के लिए किया जाता है।

एडिपिक एसिड एक अल्फा, ओमेगा-डाइकारबॉक्सिलिक एसिड है जो ब्यूटेन का 1,4-डाइकारबॉक्सी व्युत्पन्न है। खाद्य अम्लता नियामक और मानव ज़ेनोबायोटिक मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक अल्फा, ओमेगा-डाइकारबॉक्सिलिक एसिड और एक डाइकारबॉक्सिलिक फैटी एसिड है। यह एक वसा(1-) का संयुग्मी अम्ल है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C6H10O4''' है और आणविक भार '''146.14''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''हेक्सानेडियोइक एसिड''' है।

एडिपिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
एडिपिक एसिड
हेक्सानेडियोइक एसिड
124-04-9
एडिपिक एसिड
1,4-बुटानेडिकारबॉक्सिलिक एसिड


वैलेरिक एसिड और अन्य पदार्थों के वाष्पशील अम्लीय वाष्प देने के लिए पिघलता है और विघटित हो सकता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 146.05790880 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.146.05790880 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 337.5 °C,304 °F , 376 °F Combustible solid हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 4 है। यौगिक में कुल 5 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 10 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 0.1 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 74.6 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 114, घुलनशीलता Slightly soluble in water. Freely soluble in ethanol है, घनत्व 1.36 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 5.04 है, श्यानता पिघल की चिपचिपाहट: 160 डिग्री सेल्सियस पर 4.54 सीपी; 193 डिग्री सेल्सियस पर 2.64 सीपी है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 788° F; 450° F है। दहन की ऊष्मा -2800 केजे/मोल है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 549 केजे / किग्रा है।



===रंग===

यौगिक का रंग एथिल एसीटेट, पानी, या एसीटोन और पेट्रोलियम ईथर से मोनोक्लिनिक प्रिज्म है।


===गंध===

यौगिक बिना गंध का है।



===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

25 डिग्री सेल्सियस पर संतृप्त जलीय घोल का पीएच = 2.7; 25 डिग्री सेल्सियस पर 0.1% घोल का पीएच = 3.2



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||1.8X10-12 atm-cu m/mole at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/196

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 6086e2600b746fe66b8fd78cd404eed136bde8ce </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>एग्माटाइन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>199</id>
    <revision>
      <id>199</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-10-55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=एग्माटाइन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = एग्माटाइन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H14N4
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  130.19
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 85
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 234-238 degress Celcius

}}


Agmatine एक प्राथमिक अमीनो यौगिक और guanidines का सदस्य है। एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट और माउस मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक एग्मेटिनियम(2+) का संयुग्मी आधार है।

Agmantine अमीनो एसिड arginine का एक प्राकृतिक मेटाबोलाइट है। यह तब बनता है जब arginine एंजाइम arginine decarboxylase द्वारा डीकार्बोक्सिलेट किया जाता है और रैगवीड पराग, एरगॉट कवक, ऑक्टोपस मांसपेशी, हेरिंग शुक्राणु, स्पंज और स्तनधारी मस्तिष्क में स्वाभाविक रूप से पाया जाता है। Agmatine एक प्रयोगात्मक और खोजी दवा दोनों है। एक जांच दवा के रूप में, संयुक्त राज्य अमेरिका में एक गैर-अंधा संभावित केस स्टडी में इसका अध्ययन किया जा रहा है, जिसमें 18 से 75 वर्ष की आयु के बीच छोटे फाइबर परिधीय न्यूरोपैथी का निदान किया गया है। अब तक (जुलाई 2013) इस अध्ययन के परिणाम अभी तक प्रकाशित नहीं हुए हैं। एक प्रयोगात्मक दवा के रूप में, एग्माटिन का अध्ययन कार्डियोप्रोटेक्शन, मधुमेह, गुर्दा समारोह में कमी, न्यूरोप्रोटेक्शन (स्ट्रोक, गंभीर सीएनएस चोटों, मिर्गी, ग्लूकोमा, और न्यूरोपैथिक दर्द), और मनोवैज्ञानिक स्थितियों (अवसाद, चिंता, सिज़ोफ्रेनिया, और) जैसे कई संकेतों के लिए किया जा रहा है। अनुभूति)। एग्माटिन के सभी संभावित संकेतों के लिए कार्रवाई के सटीक तंत्र की अभी भी जांच की जा रही है।

Agmatine एक प्राकृतिक उत्पाद है जो हिप्पोस्पोंगिया कम्युनिस, अनादरा ब्रॉयोनी और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H14N4''' है और आणविक भार '''130.19''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2- (4-एमिनोबुटिल) गुआनिडीन''' है।

एग्माटाइन के समानार्थी शब्द हैं-
एग्माटाइन
1- (4-एमिनोबुटिल) गुआनिडीन
306-60-5
(4-एमिनोबुटिल) गुआनिडीन
अर्गमाटाइन



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 130.121846464 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.130.121846464 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,234-238 degress Celcius, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 3 और 2 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 90.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 85 है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/199

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 5f1c165ad290e8e9d8ebbe628c1e1e0b5933257f </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>आर्सेनिक अम्ल</title>
    <ns>0</ns>
    <id>234</id>
    <revision>
      <id>234</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-31-57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=आर्सेनिक अम्ल=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = आर्सेनिक अम्ल
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = S3O4
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  141.943
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 49.8
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 2.2 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = Boiling point 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 35 °C

}}


आर्सेनिक एसिड एक आर्सेनिक ऑक्सोएसिड है जिसमें एक ऑक्सो समूह और एक केंद्रीय आर्सेनिक परमाणु से जुड़े तीन हाइड्रॉक्सी समूह होते हैं। एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक आर्सेनेट(1-) और एक आर्सेनेट आयन का संयुग्मी अम्ल है।

आर्सेनिक एसिड, तरल एक स्पष्ट रंगहीन जलीय घोल के रूप में प्रकट होता है। गैर-दहनशील। धातुओं के लिए संक्षारक। सेवन से विषाक्त। मानव कार्सिनोजेन की पुष्टि की। पर्यावरण के लिए हानिकारक। रिलीज को सीमित करने के लिए तत्काल कदम उठाए जाने चाहिए।

आर्सेनिक एसिड, ठोस सफेद क्रिस्टल के रूप में प्रकट होता है। अत्यधिक सुखाने से As2O5.5/3H2O उत्पन्न होता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''ऐश3ओ4''' है और आणविक भार '''141.943''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''एस्कॉर्बिक अम्ल''' है।

आर्सेनिक अम्ल के समानार्थी शब्द हैं-
आर्सेनिक अम्ल
एस्कॉर्बिक अम्ल
ऑर्थोआर्सेनिक एसिड
7778-39-4
आर्सेनिक अम्ल (H3AsO4)


अपघटन के लिए गर्म होने पर यह आर्सेनिक के जहरीले धुएं का उत्सर्जन करता है।


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 141.924728 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.141.924728 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः Boiling point ,35 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 3 और 4 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 5 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.2 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 77.8 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 49.8, घुलनशीलता Freely sol in alcohol, glycerol /Hemihydrate/ है, घनत्व 2.2 68 °F . पर है और स्थिरता की स्थिति जलीय विलयनों का pH आपेक्षिक स्थिरता का एक प्रमुख कारक प्रतीत होता है। ... पेंटावैलेंट अकार्बनिक आर्सेनिक ... तटस्थ या क्षारीय पीएच पर अपेक्षाकृत स्थिर है लेकिन पीएच घटने के साथ कम हो जाता है। /पेंटावैलेंट अकार्बनिक आर्सेनिक/ है।




===रंग===

यौगिक का रंग सफेद पारदर्शी क्रिस्टल / हेमीहाइड्रेट / है।




===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

कमजोर अम्लीय गुण।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/234

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 39d4fc193f2d6873a5e898db937024d0f7b6e0b3 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>अमोनिया</title>
    <ns>0</ns>
    <id>222</id>
    <revision>
      <id>222</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-17-11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=अमोनिया=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = अमोनिया
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = NH3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  17.031
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 0
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 0.6818 -28.03 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = -28.03 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -107.9 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 132 °C 
| header13  =  
|  label13 = आयनन विभव 
|   data13  = 10.18 eV

}}


अमोनिया प्राकृतिक रूप से होता है और मानव गतिविधि द्वारा निर्मित होता है। यह नाइट्रोजन का एक महत्वपूर्ण स्रोत है जिसकी पौधों और जानवरों को आवश्यकता होती है। आंतों में पाए जाने वाले बैक्टीरिया अमोनिया का उत्पादन कर सकते हैं। अमोनिया एक रंगहीन गैस है जिसमें बहुत ही विशिष्ट गंध होती है। यह गंध बहुत से लोगों से परिचित है क्योंकि अमोनिया का उपयोग गंधक लवण, कई घरेलू और औद्योगिक क्लीनर, और खिड़की की सफाई उत्पादों में किया जाता है। अमोनिया गैस को पानी में घोला जा सकता है। इस प्रकार के अमोनिया को तरल अमोनिया या जलीय अमोनिया कहा जाता है। एक बार खुली हवा के संपर्क में आने के बाद, तरल अमोनिया जल्दी से गैस में बदल जाता है। अमोनिया को सीधे खेत के खेतों की मिट्टी में लगाया जाता है, और इसका उपयोग कृषि फसलों, लॉन और पौधों के लिए उर्वरक बनाने के लिए किया जाता है। कई घरेलू और औद्योगिक क्लीनर में अमोनिया होता है।

अमोनिया, निर्जल एक तेज गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन गैस के रूप में प्रकट होता है। अपने स्वयं के वाष्प दबाव के तहत एक तरल के रूप में भेज दिया। घनत्व (तरल) 6 एलबी / गैल। अपुष्ट तरल के संपर्क में आने से शीतदंश हो सकता है। गैस को आमतौर पर गैर ज्वलनशील माना जाता है, लेकिन कुछ वाष्प सांद्रता सीमाओं के भीतर और मजबूत प्रज्वलन के साथ जलती है। तेल या अन्य ज्वलनशील पदार्थों की उपस्थिति में आग का खतरा बढ़ जाता है। हालांकि गैस हवा से हल्की होती है, लेकिन रिसाव से निकलने वाली वाष्प शुरू में जमीन को गले लगा लेती है। आग या गर्मी के लिए कंटेनरों का लंबे समय तक संपर्क हिंसक टूटना और रॉकेटिंग का कारण बन सकता है। वाष्प की कम सांद्रता के लंबे समय तक साँस लेना या उच्च सांद्रता की अल्पकालिक साँस लेना स्वास्थ्य पर प्रतिकूल प्रभाव डालता है। उर्वरक के रूप में, रेफ्रिजरेंट के रूप में और अन्य रसायनों के निर्माण में उपयोग किया जाता है। शुरुआत की दर: तत्काल दृढ़ता: मिनट गंध सीमा: 17 पीपीएम स्रोत/उपयोग/अन्य खतरा: विस्फोटक निर्माण; कीटनाशक; डिटर्जेंट उद्योग।

अमोनिया एक अकार्बनिक यौगिक है जो एक एकल नाइट्रोजन परमाणु से बना होता है जो सहसंयोजक रूप से तीन हाइड्रोजन परमाणुओं से बंधा होता है जो एक एमिडेज़ अवरोधक और न्यूरोटॉक्सिन है। यह जीवाणु प्रक्रियाओं और कार्बनिक पदार्थों के टूटने से प्राकृतिक रूप से निर्मित और उत्पादित दोनों है। अमोनिया का उपयोग कई औद्योगिक प्रक्रियाओं में और उर्वरक और रेफ्रिजरेंट के रूप में किया जाता है। यह एक रंगहीन गैस या एक तीखी गंध के साथ संपीड़ित तरल के रूप में विशेषता है और साँस लेना, अंतर्ग्रहण या संपर्क द्वारा जोखिम होता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''एच3एन''' है और आणविक भार '''17.031''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''अज़ाने''' है।

अमोनिया के समानार्थी शब्द हैं-
अमोनिया
अज़ाने
7664-41-7
अमोनिया गैस
हार्टशोर्न की आत्मा


खतरनाक अपघटन उत्पाद आग की शर्तों के अधीन गठित हैं। - नाइट्रोजन ऑक्साइड


==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 17.026549100 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.17.026549100 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः -28.03 °F at 760 mm Hg ,-107.9 °F , 132 °C हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 1 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 0, घुलनशीलता In water, 4.82X10+5 mg/L at 24 °C है, घनत्व 0.6818 -28.03 °F . पर है, वाष्प घनत्व 0.6 है, श्यानता 0.475, 0.317, 0.276 और 0.255 cP क्रमशः -69, -50, -40 और -33.5 डिग्री सेल्सियस पर है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 1204 °F है। दहन की ऊष्मा 382.8 kJ/mol है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 5.581 किलो कैलोरी/मोल है।
यौगिक का आयनन विभव 10.18 eV है।


===रंग===

यौगिक का रंग रंगहीन गैस है।


===गंध===

यौगिक का का तेज, cloying, विकर्षक है।


===गंध सीमा===

न्युनतम गंध सीमा : 0.04 [ppm]
अधिकतम गंध सीमा : 53.0 [ppm]


===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

1.0N जलीय घोल का pH 11.6; 0.1N जलीय घोल 11.1; 0.01N जलीय घोल 10.6


===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.3944 at -77 °C/D; 1.3327 at 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||1.61X10-5 atm cu-m/mole at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/222

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 1c6e0154199347710a746349dde68ce44beccae3 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>अमोनियम आयन</title>
    <ns>0</ns>
    <id>223</id>
    <revision>
      <id>223</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-26-08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=अमोनियम आयन=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = अमोनियम आयन
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = एच4एन+
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  18.039
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 0

}}


अकार्बनिक यौगिक जिनमें उनकी संरचना के हिस्से के रूप में एक सकारात्मक चार्ज टेट्राहेड्रल नाइट्रोजन (अमोनियम आयन) शामिल है। यौगिकों के इस वर्ग में सरल अमोनियम लवण और डेरिवेटिव की एक विस्तृत विविधता शामिल है।

अमोनियम अमोनिया के प्रोटोनेशन द्वारा प्राप्त एक प्याज का धनायन है। यह एक मानव मेटाबोलाइट, एक सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट, एक एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट और एक कॉफ़ेक्टर के रूप में एक भूमिका है। यह एक नाइट्रोजन हाइड्राइड, एक ओनियम धनायन और एक मोनोवैलेंट अकार्बनिक धनायन है। यह अमोनिया का संयुग्मी अम्ल है।

अमोनियम एस्चेरिचिया कोलाई (स्ट्रेन K12, MG1655) में पाया जाने वाला एक मेटाबोलाइट है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''एच4एन+''' है और आणविक भार '''18.039''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''अज़ेनियम''' है।

अमोनियम आयन के समानार्थी शब्द हैं-
अमोनियम
अमोनियम आयन
अज़ेनियम
अमोनियम धनायन
अमोनियम(1+)



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 18.034374132 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.18.034374132 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 1 और 0 है। यौगिक में कुल 0 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 1 है।

यौगिक में जटिलता 0, घुलनशीलता 10.2 mg/mL at 20 °C है।




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/223

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 127f081fada66d0c1f54c28467520bf1750deb17 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>अमीनोलेवुलिनिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>137</id>
    <revision>
      <id>137</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-19-15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=अमीनोलेवुलिनिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = अमीनोलेवुलिनिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H9NO3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  131.13
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 121
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 156-158 °C

}}


अमीनोलेवुलिनिक एसिड प्रोटोपोर्फिरिन IX का एक शीर्ष रूप से प्रशासित चयापचय अग्रदूत है। सामयिक प्रशासन के बाद, अमीनोलेवुलिनिक एसिड (ALA) को प्रोटोपोर्फिरिन IX (PpIX) में बदल दिया जाता है जो एक फोटोसेंसिटाइज़र है। जब प्रकाश की उचित तरंग दैर्ध्य प्रोटोपोर्फिरिन IX को सक्रिय करती है, तो सिंगलेट ऑक्सीजन का उत्पादन होता है, जिसके परिणामस्वरूप स्थानीय साइटोटोक्सिक प्रभाव होता है। (एनसीआई04)

5-एमिनोलेवुलिनिक एसिड सबसे सरल डेल्टा-एमिनो एसिड है जिसमें गामा स्थिति में हाइड्रोजेन को ऑक्सो समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। यह प्रोटोपोर्फिरिन IX में चयापचय होता है, एक फोटोएक्टिव यौगिक जो त्वचा में जमा हो जाता है। चेहरे या खोपड़ी के न्यूनतम से मध्यम मोटे एक्टिनिक केराटोसिस के उपचार के लिए नीली रोशनी रोशनी के संयोजन में (हाइड्रोक्लोराइड नमक के रूप में) प्रयुक्त होता है। इसमें एक फोटोसेंसिटाइजिंग एजेंट, एक एंटीनोप्लास्टिक एजेंट, एक डर्माटोलोगिक ड्रग, एक प्रोड्रग, एक प्लांट मेटाबोलाइट, एक मानव मेटाबोलाइट, एक सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट, एक एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट और एक माउस मेटाबोलाइट की भूमिका होती है। यह एक डेल्टा-एमिनो एसिड और एक 4-ऑक्सो मोनोकारबॉक्सिलिक एसिड है। यह 4-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड से प्राप्त होता है। यह 5-अमोनीओलेवुलिनिक एसिड का संयुग्मी आधार है। यह 5-एमिनोलेवुलिनेट का संयुग्म अम्ल है। यह 5-अमोनिओलेवुलिनेट का टॉटोमर है।

एमिनोलेवुलिनिक एसिड एक पोर्फिरिन अग्रदूत और ऑप्टिकल इमेजिंग एजेंट है। अमीनोलेवुलिनिक एसिड की क्रिया का तंत्र एक प्रतिदीप्ति कंट्रास्ट गतिविधि के रूप में है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H9NO3''' है और आणविक भार '''131.13''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''5-एमिनो-4-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड''' है।

अमीनोलेवुलिनिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
5-अमीनोलेवुलिनिक एसिड
अमीनोलेवुलिनिक एसिड
106-60-5
5-एमिनो-4-ऑक्सोपेंटेनोइक एसिड
5-अमीनोलेवुलिनेट



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 131.058243149 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.131.058243149 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,156-158 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 4 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 9 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.6 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 80.4 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 121, घुलनशीलता 18.6 [ug/mL] है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/137

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 447715198ba3a350c1ecf5828f274f1f52f844e7 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>benzaldehyde</title>
    <ns>0</ns>
    <id>240</id>
    <revision>
      <id>240</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-59-04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=benzaldehyde=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = benzaldehyde
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H6O
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  106.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 72.5
| header5  =  
|  label5 = घनत्व 
|   data5  = 1.046 68 °F . पर
| header6  =  
|  label6 = क्वथनांक
|   data6  = 354 °F at 760 mm Hg 
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = -15 °F 
| header8  =  
|  label8  = फ्लैश बिंदु
|   data8  = 148 °F 

}}


बेंजाल्डिहाइड एक कड़वे बादाम की गंध के साथ एक स्पष्ट रंगहीन से पीले तरल के रूप में प्रकट होता है। 145°F के निकट फ़्लैश बिंदु। पानी से अधिक सघन और पानी में अघुलनशील। इसलिए पानी में डूब जाता है। वाष्प हवा से भारी होती है। प्राथमिक खतरा पर्यावरण के लिए है। पर्यावरण में प्रसार को सीमित करने के लिए तत्काल कदम उठाए जाने चाहिए। भूजल और आस-पास के जलमार्गों को दूषित करने के लिए मिट्टी में आसानी से प्रवेश कर जाता है। स्वाद और इत्र बनाने में उपयोग किया जाता है।

बेंजाल्डिहाइड एक सुगंधित एल्डिहाइड है जिसमें बादाम की गंध के साथ एकल फॉर्माइल समूह होता है। बेंजाल्डिहाइड प्राकृतिक स्रोतों से प्राप्त किया जा सकता है और व्यापक रूप से रासायनिक उद्योग द्वारा विभिन्न एनिलिन रंजक, इत्र, स्वाद और फार्मास्यूटिकल्स की तैयारी में उपयोग किया जाता है।

बेंजाल्डिहाइड एक एरेनेकार्बाल्डिहाइड है जिसमें बेंजीन होता है जिसमें एक एकल फॉर्माइल पदार्थ होता है; सबसे सरल सुगंधित एल्डिहाइड और बेंजाल्डिहाइड के वर्ग का जनक। इसमें एक स्वाद देने वाले एजेंट, एक सुगंध, एक गंधक रिसेप्टर एगोनिस्ट, एक प्लांट मेटाबोलाइट, एक ईसी 3.5.5.1 (नाइट्रिलेस) अवरोधक और एक ईसी 3.1.1.3 (ट्राईसिलग्लिसरॉल लाइपेज) अवरोधक के रूप में एक भूमिका है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H6O''' है और आणविक भार '''106.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''benzaldehyde''' है।

benzaldehyde के समानार्थी शब्द हैं-
benzaldehyde
100-52-7
बेंजोइक एल्डिहाइड
फेनिलमेथेनाल
बेंजीनकार्बोनल



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 106.041864811 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.106.041864811 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः 354 °F at 760 mm Hg ,-15 °F , 148 °F हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 1 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 8 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है 1.5 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 17.1 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 72.5, घुलनशीलता less than 0.1 mg/mL at 67.1° F है, घनत्व 1.046 68 °F . पर है, वाष्प घनत्व 3.65 है, श्यानता 25 डिग्री सेल्सियस पर 1.321 सीपी है और स्थिरता की स्थिति सिफारिश की गयी भंडारण की स्थिति के तहत स्थिर है। है।



ऑटोइग्निशन तापमान 378 °F है। दहन की ऊष्मा -3525.0 केजे/मोल है। वाष्पीकरण की ऊष्मा 179.0 डिग्री सेल्सियस पर 42.5 kJ/mol है।



===रंग===

यौगिक का रंग प्रबल अपवर्तक द्रव, रखने पर पीला हो जाता है है।


===गंध===

यौगिक का का बादाम की विशेषता गंध या वाष्पशील तेल है।



===अपवर्तक सूचकांक===

यौगिक का अपवर्तन का सूचकांक : 1.5456 at 20 °C/D है।


===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||2.67e-05 atm-m3/mole
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||1.29e-11 cm3/molecule*sec
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/240

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> e7d1118e0291a8b21495912a07851979b9e33924 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>allantoin</title>
    <ns>0</ns>
    <id>204</id>
    <revision>
      <id>204</id>
      <timestamp>2022-08-23T03-13-39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=allantoin=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = allantoin
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C4H6N4O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  158.12
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 225
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 238.0 °C

}}


एलांटोइन एक इमिडाज़ोलिडाइन-2,4-डायोन है जो 5-एमिनोहाइडेंटोइन है जिसमें एक कार्बामॉयल समूह एक्सोसाइक्लिक नाइट्रोजन से जुड़ा होता है। इसमें एक भेद्यता, एक मानव मेटाबोलाइट, एक सैक्रोमाइसेस सेरेविसिया मेटाबोलाइट और एक एस्चेरिचिया कोलाई मेटाबोलाइट के रूप में भूमिका है। यह यूरिया और एक इमिडाज़ोलिडाइन-2,4-डायोन का सदस्य है। यह एक हाइडेंटोइन से निकला है। यह 1-(5-हाइड्रॉक्सी-2-ऑक्सो-2,3-डायहाइड्रोइमिडाजोल-4-वाईएल) यूरिया का टॉटोमर है।

एलांटोइन एक ऐसा पदार्थ है जो मानव शरीर के लिए अंतर्जात है और मानव आहार के सामान्य घटक के रूप में भी पाया जाता है। स्वस्थ मानव स्वयंसेवकों में, एलांटोइन की औसत प्लाज्मा सांद्रता लगभग 2-3 मिलीग्राम / लीटर होती है। व्यायाम के दौरान, प्लाज्मा एलांटोइन एकाग्रता तेजी से लगभग दो गुना बढ़ जाती है और ऊंचा रहता है। मानव पेशी में, इस तरह के व्यायाम के दौरान यूरेट को एलांटोइन में ऑक्सीकृत किया जाता है। मांसपेशियों में एलांटोइन की सांद्रता लगभग 5000 ug/kg के आराम मूल्य से लगभग 16000 ug/kg तक बढ़ जाती है, जो अल्पकालिक संपूर्ण साइकिलिंग व्यायाम के तुरंत बाद होती है। अधिक विशेष रूप से, एलांटोइन ग्लाइऑक्साइलिक एसिड का एक डाययूराइड है जो यूरिक एसिड से उत्पन्न होता है। यह अधिकांश जीवों में एक प्रमुख चयापचय मध्यवर्ती है। Allantoin OTC कॉस्मेटिक उत्पादों और अन्य व्यावसायिक उत्पादों जैसे कि मौखिक स्वच्छता उत्पादों, शैंपू, लिपस्टिक, मुँहासे-रोधी उत्पादों, सन केयर उत्पादों और स्पष्ट लोशन में पाया जाता है। एलांटोइन ने कुछ अध्ययनों में घाव भरने की प्रक्रिया में सुधार करने का भी प्रदर्शन किया है।

Allantoin एक प्राकृतिक उत्पाद है जो Aristolochia gigantea, Rhinacanthus, और अन्य जीवों में उपलब्ध डेटा के साथ पाया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C4H6N4O3''' है और आणविक भार '''158.12''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''(2,5-डाइऑक्साइमिडाज़ोलिडिन-4-वाईएल) यूरिया''' है।

allantoin के समानार्थी शब्द हैं-
allantoin
97-59-6
5-यूरीडोहाइडेंटोइन
ग्लाइओक्सिल्ड्यूराइड
1- (2,5-डाइऑक्साइमिडाज़ोलिडिन-4-वाईएल) यूरिया



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 158.0439907 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.158.0439907 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,238.0 °C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 4 और 3 है। यौगिक में कुल 1 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 1 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 1 1 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 113 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 225, घुलनशीलता 0.03 M है।


===रंग===

यौगिक का रंग जलीय मेथनॉल से क्रिस्टल है।


===गंध===

यौगिक बिना गंध का है।



===pH मान===

विभिन्न दाढ़ (molar) स्तरों पर यौगिक का pH मान -

पीएच = 4.5 - 6



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||3.41X10-18 atm-cu/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/204

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 7680dd8e3c272271cc110afcd792760e18bda3a5 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>acetylcholine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>187</id>
    <revision>
      <id>187</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-56-08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=acetylcholine=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = acetylcholine
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C7H16NO2+
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  146.21
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 115
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 148°C

}}


एसिटाइलकोलाइन एक्टिलकोलाइन एसिटिक एसिड और कोलीन का एक एस्टर है, जो एक न्यूरोट्रांसमीटर के रूप में कार्य करता है। इसमें वासोडिलेटर एजेंट, एक मस्कैरेनिक एगोनिस्ट, एक हार्मोन, एक मानव मेटाबोलाइट, एक माउस मेटाबोलाइट और एक न्यूरोट्रांसमीटर के रूप में एक भूमिका है। यह एक एसीटेट एस्टर और एक एसाइक्लोलिन है।

एसिटाइलकोलाइन एक कोलीनर्जिक रिसेप्टर एगोनिस्ट है। एसिटाइलकोलाइन की क्रिया का तंत्र एक कोलीनर्जिक एगोनिस्ट के रूप में है।

एक न्यूरोट्रांसमीटर। कशेरुकियों में एसिटाइलकोलाइन न्यूरोमस्कुलर जंक्शनों, ऑटोनोमिक गैन्ग्लिया, पैरासिम्पेथेटिक इफ़ेक्टर जंक्शनों, सहानुभूति प्रभावकारी जंक्शनों का एक सबसेट और केंद्रीय तंत्रिका तंत्र में कई साइटों पर प्रमुख ट्रांसमीटर है। यह आमतौर पर एक प्रशासित दवा के रूप में प्रयोग नहीं किया जाता है क्योंकि यह कोलिनेस्टेस द्वारा बहुत तेजी से टूट जाता है, लेकिन यह कुछ नेत्र संबंधी अनुप्रयोगों में उपयोगी होता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C7H16NO2+''' है और आणविक भार '''146.21''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-एसिटाइलऑक्सीएथिल (ट्राइमिथाइल) एज़ेनियम''' है।

acetylcholine के समानार्थी शब्द हैं-
acetylcholine
कोलीन एसीटेट
ओ-एसिटाइलकोलाइन
51-84-3
(2-एसेटोक्सीएथिल) ट्राइमेथाइलमोनियम



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 146.18103753 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.146.18103753 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,148°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 0 और 2 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 10 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 26.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 1 है।

यौगिक में जटिलता 115 है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/187

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> b8dac213423c6e00fd3782c10633ecf03151f7f7 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>5-अमीनोवालेरिक एसिड</title>
    <ns>0</ns>
    <id>138</id>
    <revision>
      <id>138</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-20-11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=5-अमीनोवालेरिक एसिड=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 5-अमीनोवालेरिक एसिड
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C5H11NO2
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  117.15
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 72.8
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 157.5°C

}}


5-एमिनोपेंटेनोइक एसिड एक डेल्टा-एमिनो एसिड है जिसमें पेंटानोइक एसिड होता है जिसमें सी -5 में एमिनो पदार्थ होता है; गामा-एमिनोब्यूट्रिक एसिड (जीएबीए) का एक मिथाइलीन होमोलॉग जो एक कमजोर गाबा एगोनिस्ट है। मानव मेटाबोलाइट के रूप में इसकी भूमिका है। यह एक डेल्टा-एमिनो एसिड और एक ओमेगा-एमिनो फैटी एसिड है। यह एक वैलेरिक एसिड से प्राप्त होता है। यह 5-एमिनोपेंटेनोएट का संयुग्म अम्ल है। यह 5-एमिनोपेंटेनोइक एसिड ज़्विटेरियन का टॉटोमर है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C5H11NO2''' है और आणविक भार '''117.15''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''5-एमिनोपेंटेनोइक एसिड''' है।

5-अमीनोवालेरिक एसिड के समानार्थी शब्द हैं-
5-अमीनोवालेरिक एसिड
5-एमिनोपेंटेनोइक एसिड
660-88-8
एच-5-अवा-ओएच
होमोपाइपरिडिनिक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 117.078978594 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.117.078978594 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,157.5°C, हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 2 और 3 है। यौगिक में कुल 4 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 0 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 8 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -2.6 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 63.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 72.8, घुलनशीलता 8.54 M है।



==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/138

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 0ae3fbc8af2847d064f2a9a7596d205ce3e06363 </sha1>
    </revision>
  </page>


  <page>
    <title>5-hydroxytryptophan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>144</id>
    <revision>
      <id>144</id>
      <timestamp>2022-08-23T02-21-10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pranav Kumar</username>
        <id>21</id>
      </contributor>
      <comment>xmlpage created</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="10288" xml:space="preserve">

=5-hydroxytryptophan=
{{ज्ञानसन्दूक
|name = Infobox/doc	
|title        = 5-hydroxytryptophan
|titlestyle   =   
|headerstyle  = background:#cdf;
|labelstyle   = background:#ccc;
|datastyle    =   
| header1  = भौतिक और रासायनिक गुण
|  label1  =  
|   data1  =  
| header2  =  
|  label2  = आणविक भार सूत्र
|   data2  = C11H12N2O3
| header3  =  
|  label3  = आणविक भार
|   data3  =  220.22
| header4  =  
|  label4  = जटिलता  
|   data4  = 272
| header7  =  
|  label7  = हिमांक
|   data7  = 298-300 °C 

}}


5-हाइड्रॉक्सिट्रिप्टोफैन एक ट्रिप्टोफैन व्युत्पन्न है जिसे ट्रिप्टोफैन 5 की स्थिति में एक हाइड्रोक्सी समूह द्वारा प्रतिस्थापित किया जाता है। इसमें मानव मेटाबोलाइट और एक न्यूरोट्रांसमीटर के रूप में एक भूमिका होती है।

ट्रिप्टोफैन से सेरोटोनिन के जैवसंश्लेषण में तत्काल अग्रदूत। इसका उपयोग एंटीपीलेप्टिक और एंटीडिप्रेसेंट के रूप में किया जाता है।


इस यौगिक का आणविक सूत्र '''C11H12N2O3''' है और आणविक भार '''220.22''' है।

इसका IUPAC (इंटरनेशनल यूनियन ऑफ प्योर एंड एप्लाइड केमिस्ट्री) नाम '''2-एमिनो-3- (5-हाइड्रॉक्सी-1एच-इंडोल-3-वाईएल) प्रोपेनोइक एसिड''' है।

5-hydroxytryptophan के समानार्थी शब्द हैं-
5-hydroxytryptophan
56-69-9
डीएल-5-हाइड्रोक्सीट्रिप्टोफैन
5-हाइड्रॉक्सी-डीएल-ट्रिप्टोफैन
2-एमिनो-3- (5-हाइड्रॉक्सी-1एच-इंडोल-3-वाईएल) प्रोपेनोइक एसिड



==रासायनिक और भौतिक गुण==

एसिटिक एसिड का सटीक द्रव्यमान (अणु के अलग-अलग समस्थानिकों के द्रव्यमान का योग) 220.08479225 और मोनोआइसोटोपिक द्रव्यमान 60.220.08479225 है। क्वथनांक, हिमांक और फ्लैश बिंदु क्रमशः ,298-300 °C , हैं। हाइड्रोजन बॉन्ड डोनर और हाइड्रोजन बॉन्ड स्वीकर्ता की कुल संख्या क्रमशः 4 और 4 है। यौगिक में कुल 3 घूर्णन योग्य बंधन होता है और समस्थानिक परमाणु की कुल संख्या 0 है।
यौगिक में परिभाषित परमाणु स्टिरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित परमाणु स्टीरियोसेंटर 1 है, परिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 और अपरिभाषित बंधन स्टीरियोसेंटर 0 है। यौगिक में कुल 16 भारी परमाणु (हाइड्रोजन को छोड़कर कोई भी परमाणु) हैं और सहसंयोजक बंधित इकाई 1 है। XLogP3_AA (एक यौगिक में ऑक्टेनॉल / जल विभाजन गुणांक की गणना) है -1.2 और यौगिक का टोपोलॉजिकल ध्रुवीय सतह क्षेत्र 99.3 है। यौगिक पर औपचारिक आवेश (प्रत्येक परमाणु के संयोजकता इलेक्ट्रॉनों की संख्या और परमाणु से जुड़े इलेक्ट्रॉनों की संख्या के बीच का अंतर) 0 है।

यौगिक में जटिलता 272, घुलनशीलता Solubilities: 2.5 g/100 mL in 50% boiling alcohol; 5.5 g/100 mL in water at 100 °C है और स्थिरता की स्थिति एक्यू सोलन स्थिर हैं @ कम पीएच / डीएल-फॉर्म / है।


===रंग===

यौगिक का रंग इथेनॉल से मिनट की छड़ या सुई है।



===नियतांक===

{| class="wikitable"
|-
!नियतांक!!मान
|-
|हेनरी का नियम स्थिरांक||2.1X10-18 atm-cu m/mol at 25 °C
|-
|वायुमंडलीय OH दर स्थिरांक||
|-
|}




==संदर्भ==
https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/144

[[श्रेणी:हिविकी रासायनिक यौगिक]]
[[category:hiwiki chemical-compounds]]

      </text>
      <sha1> 011590482b6cbd811b2c16caff62295fbfca8a7f </sha1>
    </revision>
  </page>

</mediawiki>